+++
title = "ശാസ്ത്രത്തിന്റെ രാജപാത"
description = ""
weight = 70
draft = false
toc = true
bref = ""
+++

{{< rawhtml >}}

<p>പതിനാറ്, പതിനേഴ് നൂറ്റാണ്ടുകളില്‍ ആധുനികശാസ്ത്രത്തിന്റെ ഉത്ഭവത്തിനും കുതിച്ചുചാട്ടത്തിനും
കാരണമായ ഒരുകൂട്ടം സംഭവങ്ങളെയാണ് വൈജ്ഞാനിക വിപ്ലവമെന്ന് പൊതുവെ വിളിച്ചുപോരുന്നത്.
ഗണിതം, ഭൗതികം, ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രം, രസതന്ത്രം, ജീവശാസ്ത്രം തുടങ്ങിയ മേഖലകളിലുണ്ടായ ഈ
വികാസം പ്രകൃതിയെക്കുറിച്ചുള്ള മാനവവംശത്തിന്റെ കാഴ്ചപ്പാട് തന്നെ മാറിമറിയാന്‍ ഇടയാക്കി.
വൈജ്ഞാനികവിപ്ലവത്തിന്റെ ആരംഭബിന്ദു ഏതെന്ന ചോദ്യത്തിന് കൃത്യമായ ഒരുത്തരത്തിലേക്ക്
എത്തിച്ചേരുക പ്രയാസമാണ്. കാരണം ചരിത്രവും ശാസ്ത്രവും സംസ്കാരവുമെല്ലാം
ആദിമധ്യാന്തങ്ങളില്ലാത്ത പ്രവാഹമാണ്. അവയെ കീറിമുറിച്ച് ഇതാ, ഇവിടെ മുതല്‍ പുതിയൊരു യുഗം
ആരംഭിക്കുന്നു എന്ന് പറയുന്നതില്‍ അശാസ്ത്രീയതയുണ്ട്. ‍ഒന്നിനുമേല്‍ ഒന്നായി പലപല അടരുകളില്‍
സംഭവങ്ങളുടെ പരമ്പരകള്‍ ഉണ്ടാവുകയാണ്. കഴിഞ്ഞുപോയ സംഭവങ്ങളാണ് പുതിയവയുടെ പിറവിയ്ക്ക്
കാരണമാവുന്നത്. അവയില്ലെങ്കില്‍ പുതിയ സംഭവം രൂപംകൊള്ളുകയേയില്ലായിരുന്നു. എങ്കിലും
കാര്യങ്ങളെ ഉള്‍ക്കൊ ള്ളാനുള്ള സൗകര്യത്തിനായി നമ്മള്‍ ചിലയിടങ്ങളിലും ചില സന്ദര്‍ഭങ്ങളിലും
ചില അതിര്‍ത്തിരേഖകള്‍ വരയ്ക്കുന്നു എന്നുമാത്രം. അത്തരത്തില്‍ നോക്കുമ്പോള്‍ 1543 ലാണ്
വൈജ്ഞാനികവിപ്ലവത്തിന്റെ തുടക്കമെന്ന് ശാസ്ത്രചരിത്രകാരനായ ജോണ്‍ഗ്രിബ്ബിനോട് യോജിച്ചുകൊണ്ട്
പി ഗോവിന്ദപ്പിള്ള പറയുന്നു. കോപ്പര്‍നിക്കസിന്റെ ഓണ്‍ ദി റെവലൂഷന്‍സ് ഓഫ് ദി സെലസ്റ്റിയല്‍
സ്ഫിയേഴ്സ് എന്ന പുസ്തകം പുറത്തുവന്ന വര്‍ഷമാണത്. ഏതാണ്ട് ആയിരത്തി എഴുന്നൂറ് വര്‍ഷം ശാശ്വതസത്യം
പോലെ നിലനിന്നുപോന്ന അരിസ്റ്റോട്ടിലിന്റെ ഭൂകേന്ദ്രസിദ്ധാന്തത്തെ ചോദ്യംചെയ്തുകൊണ്ട്
സൗരകേന്ദ്രസിദ്ധാന്തം ഉയര്‍ത്തിപ്പിടിക്കുന്നതായിരുന്നു പോളണ്ടുകാരനായ നിക്കോളാസ്
കോപ്പര്‍നിക്കസിന്റെ ഈ പുസ്തകം. മാത്രവുമല്ല മറ്റൊരു നിര്‍ണായകമായ പുസ്തകം കൂടി ആ വര്‍ഷം
പുറത്തിറങ്ങുകയുണ്ടായി. ബെല്‍ജിയം സ്വദേശിയായ ആന്‍ഡ്രിയാസ് വിസേലിയസിന്റെ ഓണ്‍ ദി ഫാബ്രിക്ക്
ഓഫ് ദി ഹ്യൂമണ്‍ ബോഡി എന്ന പുസ്തകം ഗ്രീക്ക് ശാസ്ത്രജ്ഞനായ ഗാലന്റെ വൈദ്യശാസ്ത്രധാരണകളെ
കടപുഴക്കുന്നതായിരുന്നു.</p>
<h3 class="section-head" id="നവോത്ഥാനം"><a
href="#നവോത്ഥാനം">നവോത്ഥാനം</a></h3>
<p>വൈജ്ഞാനികവിപ്ലവത്തിന്റെ അരങ്ങൊരുക്കുന്നതായിരുന്നു നവോത്ഥാനം. മധ്യയുഗത്തിന്റെ
അവസാനത്തില്‍ ഇറ്റലിയില്‍ ആരംഭിച്ച് യൂറോപ്പിന്റെ മറ്റ് ഭാഗങ്ങളിലേക്ക് പടര്‍ന്ന
സാംസ്കാരികമുന്നേറ്റമാണ് നവോത്ഥാനം. ഏകദേശം പതിനാലാം നൂറ്റാണ്ടുമുതല്‍ നവോത്ഥാനം ആരംഭിച്ചു.
പതിനേഴാം നൂറ്റാണ്ടുവരെ അത് തുടരുകയും ചെയ്തു. വൈജ്ഞാനികവിപ്ലവം: ഒരു സാംസ്കാരികചരിത്രം
എന്ന പുസ്തകത്തില്‍ പി ഗോവിന്ദപ്പിള്ള ഇങ്ങനെ പറയുന്നു.</p>
<p>"മധ്യകാലയുഗത്തില്‍നിന്ന് ആധുനിക യുഗത്തിലേക്കുള്ള സംക്രമഘട്ടമാണ് മൂന്നോ നാലോ നൂറ്റാണ്ട്
നീണ്ടുനിന്ന നവോത്ഥാനഘട്ടം. ഇംഗ്ലീഷില്‍ റിനൈസന്‍സ് എന്ന പേരില്‍ അറിയപ്പെടുന്ന ഐതിഹാസിക
പ്രക്രിയയാണ് മലയാളത്തില്‍ നവോത്ഥാനം എന്ന നാമധേയംകൊണ്ട് നാം വ്യവഹരിക്കുന്നത്. കൃത്യമായി
പറഞ്ഞാല്‍ റിനൈസന്‍സിന്റെ ശരിയായ വിവര്‍ത്തനമല്ല നവോത്ഥാനം. റിനൈസന്‍സ് എന്നുപറഞ്ഞാല്‍ പുനര്‍ജനി
എന്നാണ് അര്‍ത്ഥം. എല്ലാ മഹത്വങ്ങളുടെയും ഉദ്ഭവം യൂറോപ്പാണെന്ന് ധരിച്ച യൂറോസെന്‍ട്രിക്ക് അഥവാ
യൂറോകേന്ദ്രവാദികള്‍ റിനൈസന്‍സിനെ യൂറോപ്യന്‍ സംസ്കാരത്തിന്റെ ആദ്യഘട്ടമായി കരുതിയിരുന്ന
ഗ്രീക്ക്- റോമന്‍ സംസ്കാരത്തിന്റെ പുനര്‍ജന്മമാണ് എന്ന് സങ്കല്പിച്ച് ഈ സംക്രമകാലഘട്ടത്തിന്റെ പേര്
അങ്ങനെയാക്കിയതാണ്. വാസ്തവത്തില്‍ മലയാളത്തില്‍ നാം ഉപയോഗിച്ചുവരുന്ന നവോത്ഥാനം എന്ന
സംജ്ഞയാണ് ഈ സംക്രമകാലപ്രക്രിയയ്ക്ക് ഏറ്റവും യോജിച്ചത്."</p>
<p>അതേ അവസരത്തില്‍ത്തന്നെ യൂറോപ്യന്‍ നവോത്ഥാനം വളരെ വലിയ മാനങ്ങളുള്ള ഒന്നായിരുന്നു. കല,
സാഹിത്യം, ഭാഷ തുടങ്ങിയ മേഖലകളെ കേന്ദ്രീകരിച്ചായിരുന്നു അതിന്റെ ആരംഭമെങ്കിലും യൂറോപ്യന്‍
മധ്യയുഗത്തിലെ നാടുവാഴിത്ത മേല്‍ക്കോയ്മയേയും പലവിധത്തില്‍ ജനജീവിതത്തെ വരിഞ്ഞുമുറുക്കിയിരുന്ന
പള്ളിമേധാവിത്വത്തേയും തകര്‍ക്കുന്നതിന് അത് ഉപയുക്തമായി. കത്തോലിക്കാസഭയുടെ
ആധിപത്യത്തിനെതിരെ നടന്ന പ്രൊട്ടസ്റ്റന്റ് മുന്നേറ്റം, കോപ്പര്‍നിക്കസ്, കെപ്ലര്‍, ഗലീലിയോ,
ന്യൂട്ടന്‍ തുടങ്ങിയ പ്രതിഭകളെയെല്ലാം ഉള്‍ക്കൊണ്ട വൈജ്ഞാനികവിപ്ലവം, സമത്വം, സ്വാതന്ത്ര്യം,
സാഹോദര്യം എന്ന മുദ്രാവാക്യമുയര്‍ത്തിപ്പിടിച്ച പതിനെട്ടാം നൂറ്റാണ്ടിലെ ഫ്രഞ്ച്‌വിപ്ലവം
എന്നിവയെല്ലാം ഒരുതരത്തിലല്ലെങ്കില്‍ മറ്റൊ രുതരത്തില്‍ നവോത്ഥാനത്തോട് ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു.
യൂറോപ്യന്‍ നവോത്ഥാനത്തെക്കുറിച്ച് പഠിച്ച ജേക്കബ് ബ്രോണോവ്സ്കി, ബ്രൂസ്‌മസ്ലിഷ് തുടങ്ങിയ പണ്ഡിതര്‍
അതിന് രണ്ട് ഘട്ടങ്ങളുണ്ടെന്ന് വിലയിരുത്തിയിട്ടുണ്ട്. പതിനഞ്ചാം നൂറ്റാണ്ടില്‍ പ്രചരിച്ച
അച്ചടിവിദ്യയാണ് ഈ ഘട്ടങ്ങളെ വേര്‍തിരിക്കുന്നത് എന്നാണവര്‍ കരുതുന്നത്. ആദ്യഘട്ടത്തെ കുലീനം എന്നും
രണ്ടാം ഘട്ടത്തെ ജനകീയം എന്നും അവര്‍ വിശേഷിപ്പിക്കുകയും ചെയ്യുന്നു.</p>
<p>അറബികളിലൂടെ കടന്നുവന്ന ഗ്രീക്ക് വൈജ്ഞാനികഗ്രന്ഥങ്ങളും മറ്റുമാണ് നവോത്ഥാനത്തിന്റെ
തുടക്കത്തിന് പ്രചോദനമായിത്തീര്‍ന്നത്. പക്ഷേ, അന്ന് അവയൊക്കെ ചെറിയ ഒരുവിഭാഗം ആളുകളിലേക്ക്
മാത്രമേ എത്തിയിരുന്നുള്ളൂ. പുതുതായി രൂപംകൊണ്ട സര്‍വകലാശാലകള്‍ പ്രധാനമായും പുരോഹിതന്മാരേയും
പട്ടക്കാരേയും പരിശീലിപ്പിക്കാനുള്ള കേന്ദ്രങ്ങളായിരുന്നെങ്കിലും അതുവരെ അക്ഷരവിദ്യ
കടന്നുചെല്ലാത്ത കുറച്ചുപേരിലേക്കെങ്കിലും അതെത്താന്‍ കാരണമായി. പുതുതായി ശക്തിയാര്‍ജിച്ച
നഗരഭരണാധികാരികളില്‍ ചിലര്‍ സ്വന്തമായി അക്കാദമികള്‍ക്ക് രൂപം നല്‍കുകയും
നവീനചിന്തകളുള്‍ക്കൊള്ളുന്നവരെ അവിടങ്ങളില്‍ നിയമിക്കുകയും ചെയ്തു. രണ്ടുതരം സര്‍വകലാശാലകള്‍
മധ്യകാലത്തുണ്ടായിരുന്നു. വിദ്യാര്‍ത്ഥികളുടെ കൂട്ടായ്മകള്‍ തന്നെ അധ്യാപകരെ നിയമിക്കുകയും അവര്‍ക്ക്
ശമ്പളം നല്‍കുകയും ചെയ്യുന്നതായിരുന്നു ഒന്ന്. ഇത്തരം സ്ഥാപനങ്ങളാണത്രേ മതേതരവും
പുരോഹിതവിരുദ്ധമനോഭാവമുള്ളവയായും വളര്‍ന്നത്. വ്യാകരണം, തര്‍ക്കം, പ്രഭാഷണവിദ്യ
എന്നിവയായിരുന്നു അക്കാലത്ത് പഠിക്കാനുണ്ടായിരുന്ന വിഷയങ്ങള്‍. ബാച്ചിലര്‍ ഓഫ് ആര്‍ട്സ്, ഡോക്ടര്‍ ഓഫ്
ലോസ്, ഡോക്ടര്‍ ഓഫ് മെഡിസിന്‍ എന്നിവ ബിരുദാനന്തരകോഴ്സുകളായിരുന്നു. ബുദ്ധിവികാസത്തെക്കാള്‍
സ്വഭാവസംസ്കരണമായിരുന്നു പഠനത്തിന്റെ ലക്ഷ്യം. വാഗ്‍വാദപ്രധാനമായിരുന്നു വിദ്യാഭ്യാസരീതി.
അരിസ്റ്റോട്ടിലിന്റെ യുക്തിവാദത്തെ ബൈബിള്‍ വചനങ്ങളുമായി കൂട്ടിയിണക്കലായിരുന്നു ഇവിടങ്ങളില്‍
നടന്നത്. ഇതിനെ സ്കൊളാസ്റ്റിസിസം എന്നാണ് പറഞ്ഞിരുന്നത്. എങ്കിലും നിരവധി അതികായന്മാരെ
മധ്യകാല യൂണിവേഴ്സിറ്റികള്‍ സൃഷ്ടിച്ചു. ഈ സമ്പ്രദായത്തിനകത്തുതന്നെ ക്രമേണ നവീനചിന്തകള്‍
വളര്‍ന്നുവന്നു. പീറ്റര്‍ അബോലാഡ്, റോജര്‍ ബേക്കണ്‍ തുടങ്ങിയവര്‍ മനുഷ്യബുദ്ധിയുടെ
സ്വതന്ത്രവികാസത്തിന്റെ പ്രാധാന്യം എടുത്തുപറഞ്ഞു. നിലനില്‍ക്കുന്ന വിദ്യാഭ്യാസരീതി അടിമുടി
മാറ്റണമെന്നും ഗണിതത്തിനും പരീക്ഷണത്തിനും പ്രാധാന്യം കൊടുക്കണമെന്നും റോജര്‍ ബേക്കണ്‍
നിരന്തരം പറഞ്ഞുകൊണ്ടിരുന്നു. ഇക്കാര്യം പോപ്പ് ക്ലെമന്റിനോട് അഭ്യര്‍ത്ഥിക്കാനും അദ്ദേഹം
തയ്യാറായി. ഭൂമി ഉരുണ്ടിട്ടാണെന്നും ഭൂമിയെ ചുറ്റി സഞ്ചരിക്കാമെന്നും ആദ്യം പ്രസ്താവിച്ചയാള്‍
ബേക്കണാണ്. പോപ്പ് ക്ലെമന്റിന്റെ നിര്യാണത്തിനുശേഷം പുസ്തകങ്ങള്‍ നിരോധിക്കപ്പെടുകയും ബേക്കണ്‍
തടവിലടക്കപ്പെടുകയും ചെയ്തു.</p>
<p>1348 ല്‍ ഇറ്റലിയില്‍ ആരംഭിച്ച് യൂറോപ്പുമുഴുവന്‍ പടര്‍ന്നുപിടിച്ച മഹാമാരിയായിരുന്നു പ്ലേഗ്.
യൂറോപ്പിലെ ജനസംഖ്യയുടെ ഏതാണ്ട് പകുതിയെ തുടച്ചുമാറ്റിക്കൊണ്ടാണ് പ്ലേഗ് കടന്നുപോയത്. ഇത്
സാമൂഹ്യമായും രാഷ്ട്രീയമായും ഒരുപാട് അലകള്‍ സൃഷ്ടിച്ചു. നീണ്ടുനിന്ന കുരിശുയുദ്ധങ്ങളാല്‍ തകര്‍ന്ന
ജനജീവിതത്തിന്റെമേല്‍ മറ്റൊരു കനത്ത ആഘാതമായിരുന്നു പ്ലേഗ്. ഇതോടെ കാര്‍ഷികവ്യവസ്ഥയും
നാടുവാഴിത്തവും ആടിയുലഞ്ഞു. കൃഷി നടത്താനോ മറ്റു തൊഴിലുകളിലേര്‍പ്പെടാനോ
ആളുകളുണ്ടായിരുന്നില്ല. ഇത് അവശേഷിച്ച തൊഴിലാളികളുടെ വിലപേശല്‍ക്കഴിവ് വര്‍ധിപ്പിച്ചു.
ഇതിന്റെയൊക്കെ പശ്ചാത്തലത്തില്‍ പതിനഞ്ചാം നൂറ്റാണ്ടോടുകൂടി നവോത്ഥാനത്തിന്റെ കുലീനഘട്ടത്തില്‍
വഴിത്തിരിവുണ്ടായി. ഈ ഘട്ടത്തിലാണ് ജോഹന്നസ് ഗുട്ടന്‍ബര്‍ഗ് അച്ചടിയന്ത്രവുമായി കടന്നുവരുന്നത്.
അഴിച്ചുമാറ്റി വിണ്ടും ഉപയോഗിക്കാവുന്ന അച്ചുകളും അച്ചടിയന്ത്രവും ചേര്‍ന്ന് വലിയൊരു
വിപ്ലവത്തിനാണ് തിരികൊളുത്തിയത്. മാനവരാശിയെ ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ മാറ്റിമറിച്ച കണ്ടുപിടിത്തം
ഏതാണന്ന ചോദ്യത്തിന് അച്ചടി എന്ന ഉത്തരമായിരിക്കും ഏറ്റവും യോജിക്കുക. അതുവരെ ഒരു
ചെറുന്യൂനപക്ഷത്തിന്റെ കൈപ്പിടിയിലമര്‍ന്നിരുന്ന വൈജ്ഞാനികലോകത്തെ ജനകോടികള്‍ക്ക്
പ്രാപ്യമാക്കിയത് അച്ചടിയായിരുന്നു. അതിനെത്തുടര്‍ന്നാണ് അതിദ്രുതഗതിയിലുള്ള മാറ്റങ്ങള്‍ സമൂഹത്തില്‍
ഉണ്ടാവുന്നത്.</p>
<p>കാര്‍ഷികസമ്പദ്‌വ്യവസ്ഥ ദുര്‍ബലപ്പെടുന്നതോടെ രൂപപ്പെട്ട പുതിയ നഗരങ്ങളുടെ വളര്‍ച്ച നവോത്ഥാനത്തെ
നിര്‍ണയിച്ച പ്രധാനഘടകമായിരുന്നു. വാണിജ്യവും വ്യാപാരവുമായിരുന്നു ഈ നഗരങ്ങളുടെ മുഖമുദ്ര.
വെനീസ്, ഫ്ലോറന്‍സ്, ജനോവ, ലിസ്ബണ്‍, പാരീസ്, പര്‍ഗ്സ്, ലണ്ടന്‍, ആന്റ്‌വെര്‍പ്പ്, ഹാംബെര്‍ഗ്,
ന്യൂറംബര്‍ഗ്, വിസ്ബി, നവോഗറോദ്, എന്നിങ്ങനെയുള്ള നഗരങ്ങളെല്ലാം രൂപംകൊള്ളുന്നത് ആ
കാലഘട്ടത്തിലാണ്. ജീവിതനിലവാരത്തിലുണ്ടായ മാറ്റം ജനങ്ങളുടെ കാഴ്ചപ്പാടുകളിലും
മാറ്റമുണ്ടാക്കി. വിനോദം, വിശ്രമം, കൂടുതല്‍ മെച്ചപ്പെട്ട വിദ്യാഭ്യാസം ഇതൊക്കെ
ജീവിതത്തിന്റെ ഭാഗമായി കടന്നുവന്നു. അതുവരെ യൂറോപ്യന്‍ ജനജീവിതത്തെ നിര്‍ണയിച്ചിരുന്ന രണ്ട്
പ്രധാന ഘടകങ്ങള്‍ കത്തോലിക്കാസഭയും റോമന്‍ സാമ്രാജ്യവുമായിരുന്നു. അവ രണ്ടിനുമുണ്ടായ അപചയവും
നവോത്ഥാനവും സമാന്തരമായി‍ സഞ്ചരിക്കുകയായിരുന്നു. നഗരകേന്ദ്രിതമായി പുതുതായി ഉയര്‍ന്നുവന്ന
ബൂര്‍ഷ്വാവര്‍ഗം ദേശരാഷ്ട്രങ്ങളിലെ രാജാക്കന്മാരുമായി ചങ്ങാത്തത്തിലാവുകയും ഫ്യൂഡല്‍ പ്രഭുക്കന്മാര്‍,
കത്തോലിക്കാസഭ, റോമന്‍ സാമ്രാജ്യം എന്നീ പൊതുശത്രുക്കള്‍ക്കെതിരായി നീങ്ങുകയും ചെയ്തു. ഇത്
സാമൂഹികനിയന്ത്രണം ഫ്യൂഡല്‍ പ്രഭുക്കളില്‍ നിന്ന് പുതിയ ബൂര്‍ഷ്വാവിഭാഗത്തിലേക്ക്
കൈമാറുന്നതിനിടയാക്കി. ഈ പുതിയ വ്യവസ്ഥിതിയില്‍ വ്യക്തിസ്വാതന്ത്ര്യത്തിന് വില
കല്‍പ്പിക്കപ്പെട്ടു. സമ്പത്ത് വര്‍ധിപ്പിക്കുന്നതിനൊപ്പം തന്നെ വിജ്ഞാനാര്‍ജനവും ഈ പുതിയ
വിഭാഗത്തിന്റെ താല്പര്യങ്ങളില്‍പ്പെട്ടിരുന്നു. ചിന്താശക്തിയിലും വികാരപരതയിലും
സ്വഭാവബലത്തിലും സാര്‍വത്രികതയിലും പാണ്ഡിത്യത്തിലും അതികായന്മാരായവരെ ആവശ്യമായി വരികയും
സൃഷ്ടിക്കുകയും ചെയ്ത കാലമായിരുന്നു നവോത്ഥാനത്തിന്റേതെന്നും അതിനാല്‍ അത് മാനവരാശി അതുവരെ
കണ്ടിട്ടുള്ളതില്‍വച്ച് ഏറ്റവും മഹത്തായതും പുരോഗമനപരവുമായ വിപ്ലവമായിരുന്നു എന്നും എംഗല്‍സ്
വിലയിരുത്തുകയുണ്ടായി.</p>
<p>മതമേലധികാരികളുടെ വിലക്കുകളെ തൃണവല്‍ഗണിച്ച് പുരാതന ഗ്രീക്ക്-റോമന്‍ സാഹിത്യത്തെ ജനങ്ങള്‍
പുല്‍കാന്‍ തുടങ്ങി. മനുഷ്യസ്വഭാവത്തിന്റെ സങ്കീര്‍ണതകളെയും താല്പര്യങ്ങളെയും പരിഗണിക്കുന്ന മാറ്റം
വിദ്യാഭ്യാസരംഗത്ത് കടന്നുവന്നു. പുതിയ വിജ്ഞാനത്തിനുവേണ്ടിയുള്ള അദമ്യമായ ആഗ്രഹം ഉണര്‍ന്നുവന്നത്
ഇതിന്റെ ഫലമായാണ്. പരലോകത്തിലെ സുഖങ്ങളല്ല, ഇഹലോകത്തിലെ കാര്യങ്ങളാണ് പ്രധാനമെന്ന
കാഴ്ചപ്പാട് രൂപംകൊണ്ടു. മധ്യകാലത്തിന് അജ്ഞാതമായ മൂന്ന് കാര്യങ്ങള്‍ നവോത്ഥാനം പുതിയ
മനുഷ്യര്‍ക്കായി കരുതിവച്ചു എന്ന് പറയാറുണ്ട്. ഉന്നതമായ സാംസ്കാരികലോകത്തെ ലക്ഷ്യംവെക്കുന്ന
കലകളും സാഹിത്യവും, സുഖം, സംതൃപ്തി, മാനുഷികത, സൗന്ദര്യാനുഭൂതി എന്നിവയലധിഷ്ഠിതമായ
ജീവിതം, യുക്തിവിചാരത്തിലും പരീക്ഷണ- നിരീക്ഷണങ്ങളിലും അധിഷ്ഠിതമായ പ്രകൃതിപഠനം
എന്നിവയാണവ. സാഹിത്യം. ചിത്രകല, ശില്പകല, സംഗീതം എന്നീ രംഗങ്ങളില്‍ അക്കാലത്ത്
ഉദിച്ചുയര്‍ന്ന താരങ്ങളുടെ പേരുകളും അവരുടെ സംഭാവനകളും വിവരിക്കാന്‍ ഇവിടെ തുനിയുന്നില്ല.
ക്ലാസിക്ക് കൃതികളുടെ നവീനമായ പുനരാഖ്യാനത്തിനൊപ്പം മാനവികതയുടെ സന്ദേശവും സൗന്ദര്യവും
തുടിക്കുന്ന കൃതികള്‍ രചിക്കപ്പെട്ടു. അലങ്കാരശാസ്ത്രം ഈ കാലത്തിന്റെ സംഭാവനയായി കണക്കാക്കുന്നു.
സാഹിത്യം മാത്രമല്ല സാഹിത്യവിമര്‍ശനവും പുതിയ ഊര്‍ജം നേടി. കലാകാരന്മാര്‍ക്കും ശില്‍പ്പികള്‍ക്കും
വളരെ വലിയ സ്ഥാനമാണ് ഇക്കാലത്ത് നല്‍കിപ്പോന്നത്. നവോത്ഥാനകാല കല ഉള്ളടക്കത്തില്‍
ക്രൈസ്തവവിശ്വാസവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടവയായിരുന്നെങ്കിലും അതിനെ കവിഞ്ഞുനില്‍ക്കുന്നവയും ക്ലാസിക്കല്‍
പാരമ്പര്യത്തെ പുല്‍കുന്നവയുമായി അവ മാറി.</p>
<h3 class="section-head" id="വൈജ്ഞാനികവിപ്ലവം"><a
href="#വൈജ്ഞാനികവിപ്ലവം">വൈജ്ഞാനികവിപ്ലവം</a></h3>
<p>നവോത്ഥാനം ഒരു സാംസ്കാരികമുന്നേറ്റമായിരുന്നെങ്കിലും അത് അതില്‍മാത്രമൊതുങ്ങിനിന്നില്ലെന്ന്
സൂചിപ്പിച്ചുവല്ലൊ. പരമ്പരാഗതമായി നിലനിന്നുപോന്ന വിശ്വാസങ്ങളും പ്രമാണങ്ങളും
ചോദ്യംചെയ്യലിന് വിധേയമാക്കപ്പെട്ടപ്പോള്‍ അത് സ്വതന്ത്രചിന്തയുടെ പൂത്തുലയലിന് കാരണമായി.
വൈജ്ഞാനികരംഗത്തുള്ള ഒരു കുതിപ്പായിരുന്നു അതിന്റെ ഫലം. ഇതിനൊപ്പം പുതിയ പ്രദേശങ്ങള്‍
തേടിയുള്ള സാഹസികയാത്രകളും പര്യവേക്ഷണങ്ങളും കൂടിച്ചേര്‍ന്നു. പുതിയ പ്രദേശങ്ങളുടെ കണ്ടെത്തല്‍,
വാണിജ്യരംഗത്തെ വികാസം എന്നിവയെല്ലാം പുതിയ പുതിയ അറിവുകളും പ്രദാനം ചെയ്തു. പുതിയ
ചിന്താപദ്ധതികള്‍ക്കുള്ള അടിപ്പടവുകളായി അവയെല്ലാം മാറി. ഹ്യുമനിസ്റ്റുകളുടെ ശ്രമഫലമായി,
പഴയകാല ശാസ്ത്രജ്ഞരെക്കുറിച്ചും അവരുടെ സംഭാവനകളെക്കുറിച്ചുമുള്ള അറിവ് അപ്പോഴേക്കും ജനതതിയില്‍
വലിയൊരു വിഭാഗത്തിന് ലഭിച്ചിരുന്നു. അറബ്ശാസ്ത്രത്തിന്റെ വ്യാപനകാര്യം നേരത്തെ സൂചിപ്പിച്ചു.
ഇവയെല്ലാം ചേര്‍ന്നാണ് ശാസ്ത്രക്കുതിപ്പിന്റെ മണിമുഴക്കിയത്. അരിസ്റ്റോട്ടില്‍ ചിന്തകള്‍,
സ്കൊളാസ്റ്റിക് രീതികള്‍ എന്നിവയെല്ലാം ആടിയുലയാന്‍ ഇത് കാരണമായി. എന്തിന് എന്ന അന്വേഷണം
മാറുകയും എന്ത്, എന്തുകൊണ്ട് എന്നിവ അന്വേഷണവിഷയമായി മാറുകയും ചെയ്യുന്നത് ഇക്കാലത്താണ്.</p>
<p>അതുവരെ അടുക്കും ചിട്ടയുമുള്ള അറിവ് എന്നരീതിയില്‍ മാത്രമാണ് ശാസ്ത്രം പ്രവര്‍ത്തിച്ചിരുന്നത്.
അരിസ്റ്റോട്ടില്‍ മുന്നോട്ടുവച്ച ഡിഡക്ടീവ് മെത്തേഡ് അഥവാ നിഗമനരീതിയാണ് (സാമാന്യകാര്യങ്ങളില്‍‍
നിന്ന് വിശേഷകാര്യങ്ങളിലേക്ക് കടക്കുന്ന രീതി‍) ചിന്തകര്‍ പിന്തുടര്‍ന്നിരുന്നത്. അവിടെ
സിദ്ധാന്തവും പ്രയോഗവും തമ്മില്‍ വലിയ വിടവുണ്ടായിരുന്നു. പരീക്ഷണങ്ങള്‍ എന്നതുപോട്ടെ,
കൈകൊണ്ടുള്ള അധ്വാനത്തോടുതന്നെ അന്നത്തെ ചിന്തകര്‍ വിമുഖരായിരുന്നു. എന്നാല്‍,
പരീക്ഷണനിരീക്ഷണങ്ങളിലൂടെ പ്രകൃതിസത്യങ്ങളെ തേടുന്ന ആധുനിക ശാസ്ത്രസമീപനരീതിയുടെ തുടക്കം
വൈജ്ഞാനികവിപ്ലവകാലത്ത് ആരംഭിച്ചു. പരീക്ഷണങ്ങളിലധിഷ്ഠിതമായ ശാസ്ത്രത്തിന്റെ ഏറ്റവും മികച്ച
പ്രതീകം ഗലീലിയോ ഗലീലി ആണ്. അദ്ദേഹത്തിലേക്ക് വരുന്നതിനുമുമ്പെ മറ്റുചിലരെക്കൂടി
പരിചയപ്പെടേണ്ടതുണ്ട്.</p>
<p>ചിത്രകാരന്‍, ശില്‍പ്പി എന്നീ നിലകളിലാണ് ലിയോനാര്‍ഡോ ഡാവിഞ്ചി (1452-1519) ഏറെ
പ്രശസ്തനായത്. എന്നാല്‍ ശാസ്ത്രചരിത്രത്തില്‍ സവിശേഷമായ ഒരു സ്ഥാനം അദ്ദേഹത്തിനുണ്ട്.
കഴിവുതെളിയിച്ച ഒരു എഞ്ചിനീയറും ശാസ്ത്രജ്ഞനുമായിരുന്നു അദ്ദേഹം. ചന്ദ്രന്റെ ഇരുണ്ടവശത്ത് കാണുന്ന
നേരിയവെളിച്ചം ഭൂമിയില്‍ നിന്ന് പ്രതിഫലിക്കുന്ന പ്രകാശമാവാം എന്ന് അദ്ദേഹം അഭിപ്രായപ്പെട്ടു.
ലിയോനാര്‍ഡോ വരച്ച നിരവധിയായ മനുഷ്യശരീര ചിത്രങ്ങള്‍ അനാട്ടമി ശാഖയ്ക്ക്
മുതല്‍ക്കൂട്ടുകളായവയാണ്. രക്തചംക്രമണ വ്യവസ്ഥയെക്കുറിച്ചുള്ള പ്രവചനം, ഹൃദയത്തെക്കുറിച്ചും
ഹൃദയവാല്‍വുകളെക്കുറിച്ചും നടത്തിയ പഠനങ്ങള്‍, ഭൂമി സൂര്യനുചുറ്റും കറങ്ങുകയാവാമെന്ന അഭിപ്രായം
എന്നിങ്ങനെ ശാസ്ത്രലോകത്ത് അദ്ദേഹത്തെ അടയാളപ്പെടുത്തുന്ന നിരവധി കാര്യങ്ങളുണ്ട്. ആവിയന്ത്രം,
അന്തര്‍വാഹിനി, പാരച്ച്യൂട്ട്, വിമാനം എന്നിവയെല്ലാം അദ്ദേഹത്തിന്റെ ചിന്തകളിലൂടെ
കടന്നുപോയി. എന്നാല്‍ അധികം എഴുതിയില്ല, എഴുതിയവ തന്നെ മറ്റുള്ളവര്‍ക്ക് മനസ്സിലാക്കാന്‍
കഴിയുംവിധമായിരുന്നില്ല എന്നീ കാരണങ്ങളാല്‍ അദ്ദേഹം വലിയതോതില്‍ ശ്രദ്ധിക്കപ്പെടാതെ
പോയി.</p>
<p>വൈജ്ഞാനികവിപ്ലവത്തിന്റെ തിരികൊളുത്തിയത് കോപ്പര്‍നിക്കസിലൂടെയാണെന്ന് ഈ അധ്യായത്തിന്റെ
തുടക്കത്തില്‍ പറഞ്ഞു. വൈദ്യവും ക്രൈസ്തവനിയമവും പഠിച്ച കോപ്പര്‍നിക്കസ് (1473-1543) പിന്നീടാണ്
ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രത്തില്‍ തല്‍പ്പരനാവുന്നത്. ടോളമിയുടെ പ്രപഞ്ചസിദ്ധാന്തങ്ങളെ പിന്തുടര്‍ന്ന്
ഗ്രഹങ്ങളുടെയും മറ്റും സ്ഥാനങ്ങള്‍ കണക്കാക്കുമ്പോള്‍, പ്രത്യേകിച്ച് ദീര്‍ഘകാലത്തേക്ക് കണക്കാക്കുമ്പോള്‍
പിഴവ് വരുന്നതായി കോപ്പര്‍നിക്കസ് കണ്ടെത്തി. ഇതിനെക്കുറിച്ചുള്ള ആലോചനയിലാണ് ഭൂമിയെ
പ്രപഞ്ചകേന്ദ്രമായി കണക്കാക്കുന്നതുകൊണ്ടാണ് ഈ പിഴവ് സംഭവിക്കുന്നതെന്ന ആശയം അദ്ദേഹത്തിന്റെ
മനസ്സില്‍ ഉദിച്ചത്. സൂര്യനെ കേന്ദ്രസ്ഥാനത്ത് പ്രതിഷ്ഠിച്ചാല്‍ പിഴവുകള്‍ ഒഴിവാക്കാന്‍ കഴിയുമെന്ന്
അദ്ദേഹത്തിന് ബോധ്യപ്പെട്ടു. നിരന്തരമായ ശ്രമത്തിലൂടെ അതിന്റെ ഗണിതസമവാക്യങ്ങള്‍ കോപ്പര്‍നിക്കസ്
തയ്യാറാക്കി. തന്റെ കണ്ടെത്തലുകള്‍ പുസ്തകരൂപത്തിലാക്കിയെങ്കിലും അത് പുറത്തിറക്കുന്നതിന് അദ്ദേഹം
ഭയപ്പെട്ടു. പലവിധ സംഭവങ്ങള്‍ക്കുശേഷം 1543 ലാണ് ഒടുവില്‍ പുസ്തകം പുറത്തിറങ്ങിയത്. അത്
പുറത്തുവന്ന് അല്പദിവസങ്ങള്‍ക്കകം അദ്ദേഹം മരിക്കുകയും ചെയ്തു. കോപ്പര്‍നിക്കസിന്റെ സിദ്ധാന്തം പഴയ
ധാരണകളെ അടിമുടി പൊളിച്ചെഴുതുന്നതായിരുന്നെങ്കിലും ഗ്രഹങ്ങളുടെ സഞ്ചാരപഥങ്ങളെ
പൂര്‍ണവൃത്താകൃതിയായാണ് അത് കണക്കാക്കിയിരുന്നത്. പിന്നീട് കെപ്ലറാണ് ഈ പിഴവ് തിരുത്തിയത്.</p>
<p>ജീവശാസ്ത്രത്തിലെ കോപ്പര്‍നിക്കസ് എന്ന് ആന്‍ഡ്രിയാസ് വിസേലിയസിനെ (1514-1564)
വിശേഷിപ്പിക്കുന്നതില്‍ തെറ്റുണ്ടാവില്ല. വൈദ്യശാസ്ത്രരംഗത്തെയാണ് അദ്ദേഹം പിടിച്ചുകുലുക്കിയത്.
ഗാലന്‍ പറഞ്ഞുവച്ച കാര്യങ്ങള്‍ പരിശോധനയില്ലാതെ ആവര്‍ത്തിക്കുന്ന ഒരു സമ്പ്രദായമായിരുന്നു അന്ന്
നിലനിന്നിരുന്നത്. വൈദ്യശാസ്ത്രപഠനത്തില്‍ അക്കാലത്ത് മൃതശരീരം കീറിമുറിക്കുന്ന പണി
പ്രൊഫസര്‍മാര്‍ ചെയ്യുമായിരുന്നില്ല. അതിനായി ക്ഷുരകരെ കൊണ്ടുവരികയാണ് ചെയ്യുക. പലപ്പോഴും
ഗാലന്‍ പറഞ്ഞതും പ്രായോഗികപഠനസമയത്ത് കണ്ടതും തമ്മില്‍ പൊരുത്തപ്പെടാറില്ല. പക്ഷേ, ഇതിനെ
ആരും ഗൗനിക്കാറില്ല. എന്നാല്‍, വിസേലിയസ് അതിന് തയ്യാറായിരുന്നില്ല. ഗാലന്‍ മൃഗശരീരങ്ങളെ
മാത്രമേ കീറിമുറിച്ചുപരിശോധിച്ചിരുന്നുള്ളൂ എന്ന് വിസേലിയസ് മനസ്സിലാക്കി. രഹസ്യമായി
മൃതശരീരങ്ങളെ കീറിമുറിച്ചും ശസ്ത്രക്രിയയ്ക്കിടെ രോഗികളെ നിരീക്ഷിച്ചും അദ്ദേഹം
മനുഷ്യശരീരത്തെക്കുറിച്ച് പഠിച്ചു. പാദുവ സര്‍വകലാശാലയില്‍ അധ്യാപകനായിരിക്കെ അദ്ദേഹം നേരിട്ട്
ശവശരീരം കീറിമുറിച്ച് വിദ്യാര്‍ത്ഥികളെ പഠിപ്പിച്ചു. സ്ത്രീക്കും പുരുഷനും വാരിയെല്ലുകള്‍
തുല്യമാണെന്ന് അദ്ദേഹം നേരിട്ട് കാണിച്ചത് അന്ന് വലിയൊരു സംഭവമായിരുന്നു. കാരണം അത് ഉല്പത്തി
പുസ്തകത്തില്‍ പറഞ്ഞതിന് വിരുദ്ധമായിരുന്നു. മനുഷ്യശരീരഘടനയെക്കുറിച്ച് എന്ന അദ്ദേഹത്തിന്റെ പുസ്തകം
വലിയ കോളിളക്കം സൃഷ്ടിച്ചു.</p>
<p>അന്‍ഡ്രിയാസ് വിസേലിയസിന്റെ പാത പിന്തുടര്‍ന്നുകൊണ്ട് ജീവശാസ്ത്രത്തിലുള്ള കുതിപ്പ്
തുടര്‍ന്നവരില്‍ പ്രഥമഗണനീയര്‍ വില്യം ഹാര്‍വിയും ലേവന്‍ ഹുക്കുമാണ്. ആധുനിക ശരീരശാസ്ത്രത്തിന്റെ
(physiology) സ്ഥാപകനായി അടയാളപ്പെടുത്തപ്പെട്ട വ്യക്തിയാണ് വില്യം ഹാര്‍വി
(1578-1657). ചികിത്സകനായിരുന്നെങ്കിലും അതിലുപരി വൈദ്യശാസ്ത്രമേഖലയുമായി ബന്ധപ്പെട്ട
ഗവേഷണങ്ങളിലായിരുന്നു അദ്ദേഹത്തിന് താല്പര്യം. എല്ലാത്തരത്തിലും പെട്ട ജന്തുക്കളെ കീറിമുറിച്ചു
പരിശോധിച്ച ഹാര്‍വി രക്തചംക്രമണ വ്യവസ്ഥയെക്കുറിച്ച് വലിയ ഉള്‍ക്കാഴ്ച നേടി. 1628 ലാണ്
അദ്ദേഹത്തിന്റെ എക്സര്‍സിറ്റാഷ്യോ അനാത്തൊമിക്കാ ദെ മോത്തു കോര്‍ഡിസ് എത് സാന്‍ഗ്വിനസ് ഇന്‍
അനിമാലിബസ് (ഹൃദയത്തിന്റേയും രക്തത്തിന്റേയും ചലനങ്ങളെപ്പറ്റി എന്ന് ചുരുക്കം) എന്ന ഗ്രന്ഥം
പുറത്തിറങ്ങിയത്. രക്തക്കുഴലുകളിലൂടെ ഇരുവശങ്ങളിലേക്കും മാറിമാറി രക്തം പ്രവഹിക്കുമെന്ന
ധാരണയെ അദ്ദേഹം നിരീക്ഷണത്തിലൂടെ തിരുത്തി. സിരകളില്‍ നിന്ന് ഹൃദയത്തിലേക്കും ഹൃദയത്തില്‍
നിന്ന് ധമനികളിലേക്കുമാണ് രക്തമൊഴുകുന്നതെന്ന് ഹാര്‍വി കാണിച്ചു.</p>
<p>സൂക്ഷ്മജീവിശാസ്ത്രത്തിന്റെ ആദ്യപഥികനെന്ന ഖ്യാതിയുള്ള ആളാണ് അന്റോന്‍ വാന്‍ ലേവന്‍ ഹുക്ക്
(1632-1723). സൂക്ഷ്മദര്‍ശിനികള്‍ നിര്‍മിക്കുകയും അതിലൂടെ നോക്കുകയുമായിരുന്നു ലേവന്‍ഹുക്കിന്റെ
താല്പര്യം. അല്പം പോലും ശാസ്ത്രപശ്ചാത്തലമില്ലാതിരുന്നിട്ടും ശാസ്ത്രചരിത്രത്തിലെ ഒരു
പ്രതിഭയായി മാറാന്‍ അദ്ദേഹത്തിന് കഴിഞ്ഞു. സൂക്ഷ്മദര്‍ശിനിയിലൂടെ ഹൂക്ക് കണ്ടെത്തിയ വിവരങ്ങള്‍
റോയല്‍ സൊസൈറ്റിയില്‍ താല്പര്യമുണര്‍ത്തി. റോയല്‍ സൊസൈറ്റിയിലും ഫ്രഞ്ച് സയന്‍സ് അക്കാദമിയിലും
അദ്ദേഹത്തിന് അംഗത്വം ലഭിച്ചു. ജീവികള്‍ക്കുപുറമെ സസ്യഭാഗങ്ങള്‍, ഏകകോശജീവികള്‍
തുടങ്ങിയവയെല്ലാം അദ്ദേഹത്തിന്റെ നിരീക്ഷണത്തിനു വിധേയമായി. </p>
<h3 class="section-head" id="ഗലീലിയോ എന്ന മനീഷി"><a
href="#ഗലീലിയോ എന്ന മനീഷി">ഗലീലിയോ എന്ന മനീഷി</a></h3>
<p>ഡച്ച് കണ്ണടവ്യാപാരികള്‍ ഒരു കളിക്കോപ്പായി നിര്‍മിച്ചിരുന്ന ടെലിസ്കോപ്പിനെ ആകാശത്തേക്ക്
തിരിക്കുകയും അതിലൂടെ അതുവരെ ആരും കാണാത്ത കാഴ്ചകള്‍ കണ്ടെത്തി മനുഷ്യചിന്തയെ
മാറ്റിമറിക്കുകയും ചെയ്ത അസാമാന്യ മനീഷിയായിരുന്നു ഗലീലിയോ ഗലീലി (1564- 1642).
കടലിലെ കപ്പലിനെ അടുത്തുകാണാന്‍ ആളുകള്‍ ഉപയോഗിച്ചിരുന്ന ആ കൗതുകവസ്തു ഗലീലിയോ മാനത്തേക്ക്
തിരിച്ചപ്പോള്‍ അതിന് ഒരു പീരങ്കിയുടെ ശക്തിയുണ്ടായി. യാഥാസ്ഥിതിക ചിന്തകളുടെ
കോട്ടകള്‍ക്കുനേരെ വെടിയുണ്ടകള്‍ പായിച്ച പീരങ്കി. ആ ആക്രമണത്തില്‍ പലതും ആടിയുലഞ്ഞു,
തകര്‍ന്നടിഞ്ഞു. ആധുനിക ശാസ്ത്രരീതിയുടെ ചരിത്രത്തില്‍ സവിശേഷമായൊരു സ്ഥാനമാണ്
ഗലീലിയോയ്ക്കുള്ളത്. ലോജിക്കിലൂടെ മാത്രം നിഗമനങ്ങളിലെത്തിച്ചേരുന്നത് അന്തസ്സാരശൂന്യമായ പ്രവൃ
ത്തിയാണെന്ന് ഗലീലിയോ തിരിച്ചറിഞ്ഞു. ഈ പ്രപഞ്ചം ഗണിതത്തില്‍ അധിഷ്ഠിതമാണെന്ന് അദ്ദേഹം
പറഞ്ഞു.</p>
<p>"എപ്പോഴും നമ്മുടെ കണ്‍മുന്നില്‍ തുറന്നുവച്ചിരിക്കുന്ന ഈ ബൃഹദ്ഗ്രന്ഥത്തില്‍ (പ്രപഞ്ചം)
എഴുതിവച്ചിട്ടുള്ളത് തത്വജ്ഞാനമാണ്. എന്നാല്‍ അതിന്റെ ഭാഷ മനസ്സിലാക്കുകയും ലിപി കണ്ടെത്തുകയും
ചെയ്യാതെ അതു പഠിച്ചെടുക്കാന്‍ കഴിയില്ല. അത് എഴുതിയിട്ടുള്ളത് ഗണിതഭാഷയിലാണ്; അതിന്റെ
ലിപികള്‍ ത്രികോണം, വൃത്തം തുടങ്ങിയ ജ്യാമിതീയ രൂപങ്ങളാണ്. ഈ മാധ്യമം അറിയാതെ അതിന്റെ
ഒരൊറ്റ വാക്കുപോലും മനസ്സിലാവില്ല. ആ അറിവുനേടിയില്ലെങ്കില്‍ ഇരുളടഞ്ഞ ഒരു രാവണന്‍കോട്ടയില്‍
ദിക്കുതിരിയാതെ അലയുകയേ ഉണ്ടാവുകയുള്ളൂ." (കടപ്പാട്: പ്രൊഫ. വി അരവിന്ദാക്ഷന്‍, ഗലീലിയോ:
കാലവും ജീവിതവും)</p>
<p>ആരു പറഞ്ഞതായാലും അവയെ പരിശോധിച്ച് ബോധ്യപ്പെട്ടേ സ്വീകരിക്കാവൂ എന്ന് ഉറക്കെപ്പറഞ്ഞതും,
ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ ശാസ്ത്രം ജനങ്ങളുടെ ഭാഷയിലാണ് കൈകാര്യം ചെയ്യേണ്ടത്, അപ്പോഴാണ് അത്
ജനങ്ങളുടേതായി മാറുന്നത് എന്ന് കാണിച്ചതുമായിരുന്നു അദ്ദേഹത്തിന്റെ വിപ്ലവകരമായ നടപടികള്‍.
പണ്ഡിതഭാഷയായ ലാറ്റിനിലല്ല, ദേശ്യഭാഷയായ ഇറ്റാലിയനിലാണ് അദ്ദേഹം ഗ്രന്ഥങ്ങള്‍
എഴുതിയത്.</p>
<p>കത്തോലിക്കാപള്ളിയുടെ മേധാവിത്വത്തിന്നെതിരെയുള്ള ആശയസമരത്തിന്റെ ഒരു
പ്രത്യേകഘട്ടത്തിലാണ് ജൊഹാന്‍ കെപ്ലറും ഗലീലിയോവും ജനിക്കുന്നത്. ഗ്രഹങ്ങളുടെ സഞ്ചാരപഥങ്ങള്‍
ദീര്‍ഘവൃത്താകൃതിയില്‍ ആണെന്ന് കോപ്പര്‍നിക്കസിനെ തിരുത്തിയ ആളാണ് കെപ്ലര്‍. പക്ഷേ, അദ്ദേഹത്തിന്
ആശയങ്ങള്‍ ജനങ്ങളിലേക്കെത്തിക്കുന്നതില്‍ കഴിവ് പരിമിതമായിരുന്നു എന്നാണ് പറയുന്നത്. എന്നാല്‍
ഗലീലിയോ ഇക്കാര്യത്തില്‍ വളരെ മുന്നിലായിരുന്നുതാനും. ആദ്യം മതപഠനത്തിനാണ് ചേര്‍ന്നിരുന്നത്. അത്
പൂര്‍ത്തിയാക്കിയില്ല. പിന്നീട് പിസാ സര്‍വകലാശാലയില്‍ വൈദ്യവിദ്യാര്‍ത്ഥിയായി.
നടക്കാനിറങ്ങിയപ്പോള്‍, വലുതും ചെറുതുമായ ആലിപ്പഴങ്ങള്‍ ഒരുമിച്ചു പതിക്കുന്നതുകണ്ട ഗലീലിയോ
അതിനെക്കുറിച്ച് തുടര്‍ച്ചയായ നിരീക്ഷണങ്ങളിലും പരീക്ഷണങ്ങളിലും ഏര്‍പ്പെട്ടു. അതിനകം തന്നെ
അരിസ്റ്റോട്ടിലിന്റെ ദര്‍ശനങ്ങളെ സംശയത്തോടെ വീക്ഷിച്ചുതുടങ്ങിയിരുന്ന ഗലീലിയോയ്ക്ക് ഇതോടെ അത്
കൂടുതല്‍ ബോധ്യപ്പെട്ടു. അപ്പോഴേക്കും വൈദ്യശാസ്ത്രപഠനവും ഉപേക്ഷിക്കപ്പെട്ടിരുന്നു. ഗണിതത്തില്‍
ആവേശം കയറിയതായിരുന്നു കാരണം. അതിനിടെ പാദുവപള്ളിയിലെ കുര്‍ബാനസമയത്ത് ഒരു കാര്യം
ഗലീലിയോവിന്റെ ശ്രദ്ധയില്‍പ്പെട്ടു. കാറ്റത്ത് ആടിക്കൊണ്ടിരിക്കുന്ന തൂക്കുവിളക്ക് ചെറുതായി
ആടുമ്പോഴും നല്ല ആയത്തില്‍ ആടുമ്പോഴും ഒരു ആട്ടത്തിനെടുക്കുന്ന സമയം തുല്യമാണെന്നതായിരുന്നു അത്.
സ്വന്തം നാഡിമിടിപ്പിന്റെ സമയവുമായി ഒത്തുനോക്കിയാണ് ഈ സമയകൃത്യത അദ്ദേഹം അളന്നത്.
അക്കാലത്ത് അതിന് മറ്റ് ഉപകരണങ്ങളൊന്നുമുണ്ടായിരുന്നില്ല. ഇതില്‍ നിന്നാണ് പിന്നീട് പെന്‍ഡുലം
തത്വം രൂപപ്പെടുത്തിയത്. പിസാ സര്‍വകലാശാലയില്‍ ഗണിതശാസ്ത്ര പ്രൊഫസറായിരിക്കെയാണ്
സുപ്രസിദ്ധമായ പതനനിയമം, ഗോപുരത്തിന്റെ മുകളില്‍നിന്ന് ചെറിയ ഗോളവും വലിയ ഗോളവും
താഴേക്കിട്ടുകൊണ്ട് പൊതുജനസമക്ഷം അദ്ദേഹം അവതരിപ്പിച്ചത്. ശാസ്ത്രചരിത്രത്തിലെ ഏറ്റവും
പ്രസിദ്ധമായ ഒരു പരീക്ഷണമായിരുന്നു അത്. എന്തിനേയും ചോദ്യം ചെയ്യുകയും വഴക്കിടുകയും ചെയ്യുന്ന
സ്വഭാവം കാരണം പിസായിലെ ജോലി പോയി. പിന്നെ പാദുവ സര്‍വകലാശാലയില്‍ ജോലി
സമ്പാദിച്ചു.</p>
<p>1609 ലാണ് ടെലിസ്കോപ്പും ഗലീലിയോവും തമ്മിലുള്ള ചങ്ങാത്തം ആരംഭിക്കുന്നത്. ആദ്യം
ചന്ദ്രനെയായിരുന്നു ടെലിസ്കോപ്പിലൂടെ നിരീക്ഷിച്ചത്. അതുവരെ കരുതിയിരുന്നതില്‍നിന്നും
വ്യത്യസ്തമായി അവിടെ കുന്നുകളും കുഴികളും അദ്ദേഹം കണ്ടു. കാണുക മാത്രമല്ല, കുന്നിന്റെ നിഴലളന്ന്
അതിന്റെ ഉയരം കണക്കാക്കാനും അദ്ദേഹം തുനിഞ്ഞു. കാഴ്ചകള്‍ അവിടെ അവസാനിച്ചില്ല. സൂര്യന്റെയും
ഗ്രഹങ്ങളുടെയും നക്ഷത്രങ്ങളുടെയും നേരെ അദ്ദേഹം ടെലിസ്കോപ്പ് തിരിച്ചു. ഈ നോട്ടങ്ങളിലൂടെയാണ്
കോപ്പര്‍നിക്കസ് പറഞ്ഞത് ശരിയായിരുന്നു എന്ന് പറയാനുള്ള ധൈര്യം ഗലീലിയോയ്ക്ക് കൈവന്നത്. കണ്ട
കാഴ്ചകള്‍ പുസ്തകമായെഴുതുകയും ജനങ്ങളെ വിളിച്ചുകൂട്ടി ആകാശക്കാഴ്ചകള്‍ കാണിച്ചുകൊടുക്കുകയും ചെയ്തു.
അപ്പോഴേക്കും സഭയെ അവഹേളിക്കുന്നതായ ആരോപണം ഗലീലിയോവിന്റെ പേരില്‍ ഉയര്‍ന്നുകഴിഞ്ഞിരുന്നു.
ആദ്യമാദ്യം ഗലീലിയോവിനെതിരെ നടപടികളെടുക്കാന്‍ സഭ തയ്യാറായില്ലെങ്കിലും രണ്ടു
ലോകവ്യവസ്ഥകളെക്കുറിച്ചുള്ള സംവാദം എന്ന ഗ്രന്ഥത്തിന്റെ പ്രകാശനം കാര്യങ്ങള്‍ അട്ടിമറിച്ചു.
കോപ്പര്‍നിക്കസ്സിന്റെയും അരിസ്റ്റോട്ടിലിന്റെയും പ്രപഞ്ചവീക്ഷണങ്ങളെ താരതമ്യം ചെയ്യുന്ന
പുസ്തകമായിരുന്നു അത്. തുടര്‍ന്ന് മതവിചാരണ നടക്കുകയും 1633 ജൂണ്‍ 22 ന് ഗലീലിയോവിനെ
ഏകാന്തത്തടവിന് വിധേയനാക്കുകയും ചെയ്തു. വധശിക്ഷയില്‍ നിന്ന് ഒഴിവാവാന്‍ ഔപചാരികമായി കുറ്റം
ഏറ്റുപറഞ്ഞപ്പോഴും, എങ്കിലും അത് (ഭൂമി) കറങ്ങിക്കൊണ്ടേയിരിക്കുന്നു എന്ന് അദ്ദേഹം പിറുപിറുത്തു
എന്നാണ് പറയപ്പെടുന്നത്. തടവില്‍വച്ചും ഗലീലിയോ തന്റെ ശാസ്ത്രപ്രവര്‍ത്തനങ്ങള്‍ തുടര്‍ന്നുകൊണ്ടിരുന്നു.
പുതിയ പുസ്തകങ്ങളും ഉണ്ടായിക്കൊണ്ടിരുന്നു. അപ്പോഴേക്കും അദ്ദേഹത്തിന് കാഴ്ചശക്തി
നഷ്ടപ്പെട്ടിരുന്നു. മുമ്പുനടത്തിയ തുടര്‍ച്ചയായ സൂര്യനിരീക്ഷണങ്ങളായിരുന്നു അതിന്നുകാരണം.
അദ്ദേഹത്തിന്റെ മാസ്റ്റര്‍പീസ് എന്നറിയപ്പെടുന്ന രണ്ടു പുതിയ ശാസ്ത്രങ്ങള്‍ (Discourses and
Mathematical Demonstrations Relating to Two New Sciences) തടവില്‍
നിന്നുണ്ടായവയുടെ കൂട്ടത്തില്‍പ്പെടും. ചിലരുടെ സഹായത്താല്‍ അത് ഒളിച്ചുകടത്തി പ്രസിദ്ധീകരിക്കുകയും
ചെയ്തു.</p>
<h3 class="section-head" id="ആഗമികരീതിയുടെ വക്താക്കള്‍"><a
href="#ആഗമികരീതിയുടെ വക്താക്കള്‍">ആഗമികരീതിയുടെ വക്താക്കള്‍</a></h3>
<p>ഫ്രാന്‍സിസ് ബേക്കണ്‍ (1561-1626) പഠിച്ചത് നിയമമാണ്. കര്‍മംകൊണ്ട് അദ്ദേഹം ഒരു
തത്വശാസ്ത്രജ്ഞനായിരുന്നു. എന്നാല്‍ അദ്ദേഹം ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ അറിയപ്പെടുന്നത്
പരീക്ഷണാത്മകശാസ്ത്രത്തിനും അതിന്റെ രീതിക്കും നല്‍കിയ പ്രാമുഖ്യം കൊണ്ടാണ്. അത്
പണ്ഡിതലോകത്തെക്കൊണ്ട് അംഗീകരിപ്പിക്കുന്നതില്‍ ബേക്കണ്‍ വഹിച്ച പങ്ക് സുപ്രധാനമാണ്.
ശാസ്ത്രാന്വേഷണം നിരീക്ഷണപരീക്ഷണങ്ങളില്‍ നിന്നാണ് തുടങ്ങേണ്ടത്. അല്ലാതെ പഴയകാല പണ്ഡിതരുടെ
തത്വങ്ങളില്‍ നിന്നല്ല. നിരീക്ഷണ പരീക്ഷണങ്ങളില്‍ നിന്ന് കിട്ടുന്ന അറിവുകളെ വര്‍ഗീകരിക്കുകയും
താരതമ്യപ്പെടുത്തുകയും അപഗ്രഥിക്കുകയുമാണ് വേണ്ടത്. ഈ അപഗ്രഥനത്തിലൂടെ കാര്യകാരണബന്ധങ്ങളെ
തേടാന്‍ കഴിയണം: ബേക്കണ്‍ വ്യക്തമാക്കി</p>
<p>ബേക്കണ്‍ മുന്നോട്ടുവച്ച സമ്പ്രദായത്തെ അനുഭവസിദ്ധാന്തം അഥവാ എംപിരിസിസം എന്ന് പറയുന്നു.
അനുഭവങ്ങളിലൂടെ വിജ്ഞാനം നേടുന്ന പ്രക്രിയയാണിത്. പഞ്ചേന്ദ്രിയങ്ങളിലൂടെയോ ഉപകരണങ്ങളുടെ
സഹായത്തോടുകൂടെയോ അനുഭവം നേടാം. അനുഭവങ്ങളിലൂടെ നേടുന്ന വസ്തുതകളെ സാമാന്യവല്‍ക്കരിച്ച്
പൊതുതത്വങ്ങളിലേക്ക് കടക്കുന്ന രീതിയാണിത്. അരിസ്റ്റോട്ടില്‍ നിര്‍ദേശിച്ചതും പിന്നീട്
തുടര്‍ന്നുപോന്നതുമായ ഡിഡക്ടീവ് അഥവാ നിഗമനസമ്പ്രദായത്തെ തിരസ്കരിക്കുന്ന നിലപാടായിരുന്നു ഇത്.
ഇന്‍ഡക്ടീവ് അഥവാ ആഗമികം എന്ന് പറയുന്ന രീതിയാണ് ബേക്കണ്‍ മുന്നോട്ടുവച്ചത്. നിഗമന രീതിയുടെ
ഉദാഹരണമായി അരിസ്റ്റോട്ടില്‍ തന്നെ മുന്നോട്ടുവച്ച ഉദാഹരണം വളരെ പ്രസിദ്ധമാണ്.
അതിങ്ങനെയാണ്. എല്ലാ മനുഷ്യരും ഒരിക്കല്‍ മരിക്കും (All humans are mortal), സോക്രട്ടീസ്
മനുഷ്യനാണ്, സോക്രട്ടീസും ഒരിക്കല്‍‍ മരിക്കും. ഗ്രീക്ക് ചിന്തകന്മാര്‍ മാത്രമല്ല, ഭാരതത്തിലെ
പണ്ഡിതരും ഒരു തത്വത്തില്‍ നിന്നുതുടങ്ങി യുക്തി ഉപയോഗിച്ച് പുതിയ വാദമുഖങ്ങളും സത്യങ്ങളും തേടുന്ന
ഈ രീതിയാണ് ഉപയോഗിച്ചിരുന്നത്. പ്രപഞ്ചത്തെ മനസ്സിലാക്കാന്‍ നിഗമനരീതി പോരെന്ന് ബേക്കണ്‍
വാദിച്ചു. നോവം ഓര്‍ഗാനം എന്ന പുസ്തകം ബേക്കണ്‍ എന്ന പ്രതിഭയുടെ മൗലികമായ കൃതിയായി
കണക്കാക്കുന്നു. പുതിയ ഉപകരണം എന്നാണ് അതിനര്‍ത്ഥം. മറ്റൊരു പ്രധാനകൃതി ദി അഡ്വാന്‍സ്‌മെന്റ് ഓഫ്
ലേണിങ് ആണ്.</p>
<p>ശാസ്ത്രരീതിയെക്കുറിച്ച് പറയുമ്പോള്‍ മറ്റൊരു പ്രധാനപേരാണ് ഫ്രാന്‍സുകാരനായ റെനെ
ദെക്കാര്‍ത്തെയുടേത് (1596-1650). അറിവ് നേടാനുള്ള ആഗ്രഹം മൂലം പട്ടാളത്തില്‍ ചേരുകയും
ജോലിയുടെ ഭാഗമായ യാത്രകളില്‍ അതാതിടത്തെ വൈജ്ഞാനിക കേന്ദ്രങ്ങള്‍ സന്ദര്‍ശിക്കുകയും ചെയ്ത
വ്യക്തിയാണദ്ദേഹം. കോപ്പര്‍നിക്കസിന്റെ സിദ്ധാന്തങ്ങളെ പിന്തുണച്ച് ഒരു പുസ്തകമെഴുതിയെങ്കിലും
ഗലീലിയോയുടെ അനുഭവത്തെ മുന്‍നിര്‍ത്തി അത് പ്രസിദ്ധീകരിച്ചില്ല. എല്ലാ ശാസ്ത്രശാഖകളും
പ്രപഞ്ചസത്യവും ഗണിതസമീകരണങ്ങളില്‍ ഉള്ളടങ്ങുന്നവയാണെന്നായിരുന്നു ദെക്കാര്‍ത്തെയുടെ സമീപനം.
ബേക്കണില്‍ നിന്നു വ്യത്യസ്തമായി പ്രത്യക്ഷ അനുഭവങ്ങള്‍ക്ക് അഥവാ എംപിരിസിസത്തിനു പുറമെ യുക്തിയും
ചിന്തയും ആവശ്യമാണെന്ന് ദെക്കാര്‍ത്തെ വാദിച്ചു. എ ഡിസ്കോഴ്സ് ഓണ്‍ മെത്തേഡ് എന്നതാണ് പ്രധാന
പുസ്തകം. ശാസ്ത്രം കേവലമായ ബൗദ്ധിക അഭ്യാസം മാത്രമായി മാറരുത്. അത്
മനുഷ്യനന്മയ്ക്കുവേണ്ടിയാവണമെന്ന് അദ്ദേഹം വാദിച്ചു. കൂട്ടുചേര്‍ന്നുള്ള പ്രവര്‍ത്തനം അവിടെ
പ്രധാനമാണ്. അങ്ങനെയേ ശാസ്ത്രത്തിന് പുരോഗമിക്കാന്‍ കഴിയൂ. ശാസ്ത്രം സാധാരണക്കാര്‍ക്കു കൂടി
മനസ്സിലാക്കാന്‍ കഴിയുന്ന രീതിയിലാണ് അദ്ദേഹം എഴുതിയതും.</p>
<h3 class="section-head" id="ശാസ്ത്രസംഘടനകളുടെ ഉദയം"><a
href="#ശാസ്ത്രസംഘടനകളുടെ ഉദയം">ശാസ്ത്രസംഘടനകളുടെ ഉദയം</a></h3>
<p>റോയല്‍ സൊസൈറ്റി, ഫ്രഞ്ച് ശാസ്ത്രഅക്കാദമി തുടങ്ങിയ ശാസ്ത്രസംഘടനകളെക്കുറിച്ച്
കേള്‍ക്കാത്തവര്‍ ഇന്നുണ്ടാവാന്‍ സാധ്യതയില്ല. ഇത്തരം ശാസ്ത്രസംഘടനകളുടെ ആദ്യകാലരൂപങ്ങള്‍
ചരിത്രത്തിന്റെ വ്യത്യസ്തകാലഘട്ടങ്ങളില്‍ കാണാന്‍ കഴിയും. പ്ലാറ്റോയുടെ അക്കാദമിയിലും
മധ്യകാലഘട്ടത്തിലെ സര്‍വകലാശാലകളിലുമൊക്കെ കൂടിച്ചേര്‍ന്നുള്ള ചര്‍ച്ചകള്‍ കാണാന്‍ കഴിയും.
എന്നാല്‍, പഴയകാലപണ്ഡിതരുടെ കാഴ്ചപ്പാടുകളെ വ്യാഖ്യാനിക്കാനുള്ള വേദികളായിരുന്നു അവയെല്ലാം.
വൈജ്ഞാനികവിപ്ലവകാലഘട്ടത്തില്‍ രൂപപ്പെട്ട ശാസ്ത്രകൂട്ടായ്മകള്‍ അവയില്‍നിന്നും തുലോം വ്യത്യസ്തമാണ്.
നവോത്ഥാനത്തിനു തുടക്കം കുറിച്ച ഇറ്റലിയില്‍ തന്നെ പുതിയകാലത്തിന്റെ ശാസ്ത്രസംഘം രൂപംകൊ
ണ്ടതായി കാണാം. റോമിലെ അക്കാദമിയ ദെ ലിന്‍സി, ഫ്ലോറന്‍സിലെ അക്കാദമി ഡെല്‍ സിമെന്തോ
എന്നിവ ഉദാഹരണങ്ങളാണ്. പക്ഷേ, ഇവ ഏറെക്കാലം നിലനിന്നില്ല. 1657 ല്‍ ഫ്ലോറന്‍സില്‍
ഗലീലിയോയുടെ രണ്ട് ശിഷ്യന്മാരുടെ മുന്‍കയ്യില്‍ തുടങ്ങിയ കൂട്ടായ്മയുടെ പേരുതന്നെ
പരീക്ഷണങ്ങള്‍ക്കായുള്ള അക്കാദമി എന്നായിരുന്നു.</p>
<p>ഇംഗ്ലണ്ടില്‍ 1660 ലാണ് ‍ റോയല്‍ സൊസൈറ്റി രൂപപ്പെടുന്നത്. ഇതിന്റെ പൂര്‍വരൂപങ്ങളായ
കൂട്ടായ്മകളെപ്പറ്റി വ്യത്യസ്ത അഭിപ്രായങ്ങളുണ്ട്. എങ്കിലും പ്രബലമായ ഒരു ധാര ഗെര്‍ഷാം കോളെജ്
ഗ്രൂപ്പാണ്. അതില്‍ത്തന്നെ ഒന്നിലധികം ഗ്രൂപ്പുകളുണ്ടായിരുന്നു. 1662 ല്‍ ചാള്‍സ് രണ്ടാമന്‍ രാജാവ്
റോയല്‍ സൊസൈറ്റിക്ക് രാജകീയ അംഗീകാരം നല്‍കി. എന്നാല്‍ സാമ്പത്തികസഹായമൊന്നും
സൊസൈറ്റിക്ക് നല്‍കിയിരുന്നില്ല. സൊ സൈറ്റിയില്‍ ഫെലോ ആകുന്നവര്‍ അവരുടെ പേരിനൊപ്പം FRS
എന്ന് ചേര്‍ക്കാറുണ്ട്. 2016 വരെ ഏതാണ്ട് 1600 പേര്‍ക്ക് റോയല്‍ സൊസൈറ്റി ഫെലോപദം
നല്‍കിയിട്ടുണ്ട്. ശാസ്ത്രകാര്യങ്ങളില്‍ താല്പര്യമുള്ളവര്‍ അനൗപചാരികമായി ചേര്‍ന്ന് നടത്തിയിരുന്ന
ചര്‍ച്ചകളാണ് ക്രമേണ ഫ്രഞ്ച് സയന്‍സ് അക്കാദമിയായി മാറിയത്. ദെക്കാര്‍ത്തെ, പാസ്കല്‍ തുടങ്ങിയവര്‍
ഇതിലെ ആദ്യകാല അംഗങ്ങളായിരുന്നു. 1666 ലാണ് അത് ഔപചാരികസംഘടനയായി മാറിയത്. റോയല്‍
സൊസൈറ്റിയെപ്പോലുള്ള സംഘടനകള്‍ വന്നതോടുകൂടി ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്ക് കൂടിച്ചേര്‍ന്ന് പ്രബന്ധങ്ങള്‍
അവതരിപ്പിക്കാനും സംവാദം നടത്താനും പരസ്പരമുള്ള ആശയവിനിമയം നടത്താനുമൊക്കെ കഴിഞ്ഞു. ഇത്
ശാസ്ത്രപുരോഗതിയില്‍ ഗുണപരമായ പങ്കുവഹിച്ചു.</p>
<h3 class="section-head" id="ന്യൂട്ടോണിയന്‍ യുഗം"><a
href="#ന്യൂട്ടോണിയന്‍ യുഗം">ന്യൂട്ടോണിയന്‍ യുഗം</a></h3>
<p>ശാസ്ത്രചരിത്രത്തിലെ ഒരപൂര്‍വപ്രതിഭാസമെന്ന് ഐസക് ന്യൂട്ടണെ (1642-1727)
വിശേഷിപ്പിക്കുന്നതില്‍ തെറ്റുണ്ടാവില്ല. ഭൗതികശാസ്ത്രത്തെ പുതിയൊരു പന്ഥാവിലേക്ക്
എത്തിക്കുകയാണ് അദ്ദേഹം ചെയ്തത്. അദ്ദേഹത്തിന്റെ പ്രിന്‍സിപ്പിയ എന്ന ഗ്രന്ഥം ബലതന്ത്രം അഥവാ
മെക്കാനിക്സിന്റെ അടിത്തറയാണ്. ഗുരുത്വാകര്‍ഷണനിയമത്തിന്റെ ആവിഷ്കരണത്തിലൂടെ അന്നുവരെ
നിലനിന്നിരുന്ന നിരവധി പ്രഹേളികകള്‍ക്ക് അദ്ദേഹം ഉത്തരം നല്‍കി. ഭൗതികശാസ്ത്രത്തില്‍
മാത്രമായിരുന്നില്ല അദ്ദേഹത്തിന്റെ സംഭാവനകള്‍. നിയമത്തോടൊപ്പം തത്വശാസ്ത്രവും
പഠിച്ചുതുടങ്ങിയ അദ്ദേഹം ക്രമേണ ഭൗതികശാസ്ത്രത്തിന്റെ മേഖലയിലേക്ക് കടക്കുകയാണുണ്ടായത്.
ഗണിതശാസ്ത്രം, ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രം, തത്വചിന്ത, ദൈവശാസ്ത്രം, ആല്‍ക്കെമി... ഒരുപക്ഷേ, ന്യൂട്ടന്റെ
സംഭാവനകളില്ലാത്ത ശാസ്ത്രശാഖയേതെന്ന് അന്വേഷിക്കുകയായിരിക്കും എളുപ്പം. എല്ലാ കാലത്തേക്കും
സ്വാധീനശക്തിയുള്ള (influential) ശാസ്ത്രജ്ഞന്‍ എന്ന് അദ്ദേഹത്തെ ശാസ്ത്രലോകം
വിശേഷിപ്പിച്ചുപോരുന്നു. ന്യൂട്ടന്റെ യൗവ്വനകാലത്തെ കണ്ടെത്തലുകളെക്കുറിച്ച് അദ്ദേഹത്തിന്റെ തന്നെ
വാക്കുകള്‍ നോക്കൂ. അത്ഭുതപ്പെടാനേ നമുക്ക് കഴിയൂ.</p>
<p>"1665 ന്റെ ആദ്യം ഞാന്‍ അനന്തശ്രേണികളുടെ തുക ഏകദേശമായി കണക്കാക്കുന്നതിനുള്ള വിദ്യ
കണ്ടുപിടിച്ചു. അതോടൊ പ്പം ഏത് ബൈനോമിയലിനെയും ഇത്തരം അനന്തശ്രേണി ആക്കാനും എനിക്ക്
കഴിഞ്ഞു. ആ മെയ് മാസമായപ്പോഴേക്കും ഞാന്‍ ഗ്രിഗറിയുടെയും സ്ലൂസിയുസിന്റെയും പേരിലുള്ള Method
of tangents സ്വന്തമായി കണ്ടെത്തി. നവംബര്‍ ആയപ്പോഴേക്കും Method of fluxions ഞാന്‍
ഉരുത്തിരിച്ചെടുത്തു. അടുത്തവര്‍ഷം ജനുവരിയില്‍ ഞാന്‍ വര്‍ണങ്ങളുടെ രഹസ്യം കണ്ടെത്തി. ആ മെയ്
മാസത്തോടെ fluxions ന്റെ വിപരീതക്രിയയും എനിക്ക് വഴങ്ങി. അതേവര്‍ഷം തന്നെ ഗുരുത്വാകര്‍ഷണം
ചന്ദ്രന്റെ ഭ്രമണപഥം വരെ എത്തുകില്ലേ എന്ന ചിന്തയും എന്നെ പിടികൂടി. കെപ്ലറിന്റെ
ഗ്രഹചലനനിയമത്തില്‍ നിന്നും ഗ്രഹങ്ങളെ സൂര്യന്‍ ചുറ്റും കറക്കുന്ന ബലം ആ ഭ്രമണപഥത്തിന്റെ
കേന്ദ്രത്തില്‍ നിന്നുമുള്ള ദൂരത്തിന്റെ വര്‍ഗത്തിന് ആനുപാതികമായി കുറയണം എന്നും ഞാന്‍ കണക്കാക്കി.
അങ്ങനെ ചന്ദ്രനെ ഭൂമിക്കുചുറ്റും ഭ്രമണം ചെയ്യിക്കുന്ന ബലത്തെ ഭൂമിയുടെ ഉപരിതലത്തില്‍ വസ്തുക്കളെ
ആകര്‍ഷിക്കുന്ന ബലവുമായി ഞാന്‍ താരതമ്യം ചെയ്തു. അവ ഏകദേശം ഒക്കുന്നു എന്ന് കണക്കാക്കുകയും
ചെയ്തു." (കടപ്പാട്: ഡോ. ആര്‍ ‍വി ജി മേനോന്‍, ശാസ്ത്രസാങ്കേതികവിദ്യകളുടെ ചരിത്രം).</p>
<p>പ്രപഞ്ചത്തിലെ എല്ലാവസ്തുക്കളും പരസ്പരം ആകര്‍ഷിക്കുന്നുണ്ടെന്ന് അദ്ദേഹം പറഞ്ഞു. രണ്ടു വസ്തുക്കള്‍
തമ്മിലുള്ള ആകര്‍ഷണം അവയുടെ ദ്രവ്യമാനത്തിന്റെ ഗുണനഫലത്തിന് ആനുപാതികവും അവ തമ്മിലുള്ള
അകലത്തിന്റെ വര്‍ഗത്തിന് വിപരീതാനുപാതത്തിലുമായിരിക്കുമെന്ന് ഗുരുത്വാകര്‍ഷണനിയമം വ്യക്തമാക്കി.
നേരത്തെ കണ്ടെത്തിയിരുന്നെങ്കിലും 1666 ല്‍ മാത്രമെ ഗുരുത്വാകര്‍ഷണനിയമം അദ്ദേഹം
പ്രസിദ്ധപ്പെടുത്തിയുള്ളൂ. 1687 ലാണ് പ്രസിദ്ധമായ ഫിലൊസോഫിയ നാച്വറാലിസ് പ്രിന്‍സിപ്പിയ
മാത്തമറ്റിക്കാ എന്ന ഗ്രന്ഥം (ചുരുക്കത്തില്‍ പ്രിന്‍സിപ്പിയ എന്ന് പറയുന്നു) പുറത്തിറക്കുന്നത്.
ലാറ്റിന്‍ ഭാഷയില്‍ പുറത്തിറക്കിയ ഈ ഗ്രന്ഥനാമത്തിന്റെ അര്‍ത്ഥം പ്രകൃതിശാസ്ത്രത്തിന്റെ
ഗണിതസിദ്ധാന്തങ്ങള്‍ എന്നാണ്. ന്യൂട്ടന്റെ പ്രസിദ്ധമായ മൂന്ന് ചലനനിയമങ്ങളും ഈ പുസ്തകത്തിന്റെ
ഉള്ളടക്കത്തില്‍പ്പെടും. പ്രപഞ്ചത്തെ ഒട്ടാകെ വിശദീകരിക്കാന്‍ പര്യാപ്തമായ ഒരു സമഗ്രകാഴ്ചപ്പാട്
(അന്നത്തെ അറിവുകളുടെ അടിസ്ഥാനത്തില്‍) എന്നതായിരുന്നു ശാസ്ത്രലോകത്ത് ന്യൂട്ടന്റെ
ഗുരുത്വാകര്‍ഷണനിയമത്തിന്റെ പ്രാധാന്യം. മാത്രമല്ല, ആശയതലത്തിലുള്ള ഒന്നല്ല, മറിച്ച് കൃത്യമായ
ഗണിതശാസ്ത്രസമീകരണങ്ങളുടെ അടിസ്ഥാനത്തില്‍ അതിനെ സ്ഥാപിക്കാന്‍ ന്യൂട്ടന് കഴിഞ്ഞു. ഇതനുസരിച്ച്
ഗ്രഹങ്ങളുടെ ഇപ്പോഴത്തെ മാത്രമല്ല, ഭാവിയിലേയും സ്ഥാനവും മറ്റും ഗണിച്ചെടുക്കാന്‍ കഴിയുമെന്ന്
വന്നു. വെസ്റ്റ് മിനിസ്റ്റര്‍ ആബിയിലുള്ള അദ്ദേഹത്തിന്റെ കല്ലറയില്‍ കൊത്തിവച്ച “മര്‍ത്യാ,
മനുഷ്യരാശിക്കു ലഭിച്ച ഈ അമൂല്യ രത്നത്തെയോര്‍ത്ത് ആഹ്ലാദിക്കൂ…” എന്ന വാക്യം അക്ഷരാര്‍ത്ഥത്തില്‍
ശരിയാണ്.</p>
<h3 class="section-head" id="ജ്ഞാനോദയം"><a
href="#ജ്ഞാനോദയം">ജ്ഞാനോദയം</a></h3>
<p>പതിനേഴാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ അന്ത്യത്തില്‍ യൂറോപ്പില്‍ത്തന്നെ നടന്ന മറ്റൊരു സാംസ്കാരിക
മുന്നേറ്റമാണ് ജ്ഞാനോദയം (Enlightenment). യുക്തിക്കും വ്യക്തിസ്വാതന്ത്ര്യത്തിനും പ്രാധാന്യം
നല്‍കുകയും പാരമ്പര്യങ്ങളേയും അതിന്റെ വിശ്വാസങ്ങളേയും തള്ളിക്കളയുകയും ചെയ്യുന്നതായിരുന്നു
ജ്ഞാനോദയകാലം. യുക്തിചിന്തയുടെ കാലം അഥവാ ഏജ് ഓഫ് റീസണിങ് എന്നും ഇതറിയപ്പെടുന്നു.
തീര്‍ച്ചയായും ഇത് വൈജ്ഞാനികവിപ്ലവത്തിന്റെ ഒരു തുടര്‍ച്ച തന്നെയായിരുന്നു എന്ന് പറയാം. ബറൂക്ക്
സ്പിനോസ, ജോണ്‍ ലോക്ക്, പിയേര്‍ ബേല്‍, വോള്‍ട്ടെയര്‍, ഐസക് ന്യൂട്ടണ്‍ തുടങ്ങിയവരുടെ ചിന്തകള്‍
ജ്ഞാനോദയകാലത്തിന് ഇന്ധനമായി. ചിലര്‍ റെനെ ദെക്കാര്‍ത്തെയുടെ 'ഞാന്‍ ചിന്തിക്കുന്നു; അതിനാല്‍
ഞാനുണ്ട്' എന്ന 1637 ലെ പ്രഖ്യാപനം ജ്ഞാനോദയത്തിന്റെ തുടക്കമായി കാണുന്നു. എന്നാല്‍
മറ്റുചിലരാകട്ടെ ന്യൂട്ടന്റെ പ്രിന്‍സിപ്പിയ പ്രസിദ്ധീകരിച്ച 1687 വൈജ്ഞാനിക വിപ്ലവത്തിന്റെ
ഉച്ചസ്ഥായിയായും ജ്ഞാനോദയത്തിന്റെ തുടക്കമായും കാണുന്നു.</p>
<p>പാശ്ചാത്യരാജ്യങ്ങളിലെ സംസ്കാരം, രാഷ്ട്രീയം, ഭരണരംഗം എന്നിവയെയെല്ലാം
ജ്ഞാനോദയകാലം വലിയതോതില്‍ സ്വാധീനിച്ചു. അതുവരെ ചോദ്യം ചെയ്യപ്പെടാത്തവയെല്ലാം ഇക്കാലത്ത്
ചോദ്യം ചെയ്യപ്പെട്ടു. സ്വാഭാവികമായും കത്തോലിക്കാസഭ ഇതില്‍ വലിയതോതില്‍ ഉള്‍പ്പെട്ടു.
എന്തിനേയും യുക്തിയുടെ അടിസ്ഥാനത്തില്‍ വിശകലനം ചെയ്യാന്‍ ഇക്കാലത്തെ ചിന്തകര്‍ ആഹ്വാനം ചെയ്തു.
സ്വാതന്ത്ര്യം, പുരോഗതി, സഹിഷ്ണുത, സാഹോദര്യം, ഭരണഘടനാനുസൃതമായ ഭരണം, മതത്തേയും
രാഷ്ട്രത്തേയും വേര്‍തിരിക്കല്‍ തുടങ്ങിയ ആദര്‍ശങ്ങള്‍ ഇതിന്റെ ഭാഗമായി ഉയര്‍ത്തപ്പെട്ടു.
തത്വജ്ഞാനികളും ശാസ്ത്രജ്ഞരും അവരുടെ ആശയങ്ങള്‍ ഇക്കാലത്ത് വലിയതോതില്‍ പ്രചരിപ്പിച്ചു.
കിട്ടാവുന്ന എല്ലാ സന്ദര്‍ഭങ്ങളും അവരതിനുവേണ്ടി പ്രയോജനപ്പെടുത്തി. കത്തോലിക്കാസഭയുടെ ശക്തി
ക്ഷയിക്കുന്നതിനും യൂറോപ്പില്‍ പില്‍ക്കാലത്ത് യാഥാര്‍ത്ഥ്യമായ വിപ്ലവങ്ങള്‍ക്ക് അരങ്ങൊരുക്കുന്നതിനും
ജ്ഞാനോദയകാലം പ്രയോജനപ്പെട്ടു.</p>
<h3 class="section-head" id="വൈജ്ഞാനിക കുത്തൊഴുക്ക്"><a
href="#വൈജ്ഞാനിക കുത്തൊഴുക്ക്">വൈജ്ഞാനിക കുത്തൊഴുക്ക്</a></h3>
<p>നാട്ടുവഴികളിലൂടെ പ്രയാണമാരംഭിച്ച വൈജ്ഞാനികമുന്നേറ്റം വിശാലമായ രാജപാതയിലേക്ക്
കടന്നതിന്റെ ഒരു നഖചിത്രമാണ് ഇതുവരെ വിശദീകരിച്ചത്. വിശദാംശങ്ങളെല്ലാം ഒഴിവാക്കിയും പല
കാര്യങ്ങളും വിട്ടുകളഞ്ഞുമെല്ലാമാണ് ഇത്രയും സൂചിപ്പിച്ചത്. ശാസ്ത്രത്തിന്റെ ഇനിയങ്ങോട്ടുള്ള
പ്രയാണം ഒരു കുത്തൊഴുക്കാണ്. കണ്ടുപിടിത്തങ്ങളുടെയും മുന്നേറ്റങ്ങളുടെയും കാലം. പതിനെട്ടും
പത്തൊമ്പതും നൂറ്റാണ്ടുകള്‍ മാനവവംശത്തിന്റെ വിജയഗാഥകളുടെ കാലമാണ്; ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ട്
വൈജ്ഞാനിക വിസ്ഫോടനത്തിന്റെയും. അവയൊന്നും ഇത്തരമൊരു ചെറുപുസ്തകത്തില്‍ ഇതുവരെ നല്‍കിയ
അത്രപോലും വിശദാംശങ്ങളോടെ അവതരിപ്പിക്കാന്‍ കഴിയില്ല. അത്രമാത്രം വിപുലമാണത്.
ശാസ്ത്രത്തിന്റെ വളര്‍ച്ചയുടെ ഭാഗമായി ഫിസിക്കല്‍ സയന്‍സ്, ബയോളജിക്കല്‍ സയന്‍സ് എന്ന പഴയ
രീതിയില്‍ നിന്ന് മാറുകയും നിരവധി ശാഖകളും ഉപശാഖകളും രൂപപ്പെടുകയും ചെയ്തു.
അവയോരോന്നിന്റെയും വളര്‍ച്ച തന്നെ നിരവധി പേജുകളില്‍ പറയേണ്ടിവരും. അതിനപ്പുറം, ഈ
പുസ്തകത്തിന്റെ ലക്ഷ്യം വൈജ്ഞാനികരംഗത്തിന്റെ ചരിത്രം വിപുലമായി രേഖപ്പെടുത്തുകയുമല്ല എന്നുകൂടി
സൂചിപ്പിക്കട്ടെ.</p>
<p>പതിനെട്ടാം നൂറ്റാണ്ട് വ്യവസായവിപ്ലവത്തിന്റെ നൂറ്റാണ്ടായിരുന്നു. ഭീമന്‍ ഫാക്ടറികളും
ആവിയന്ത്രങ്ങളും ആയിരക്കണക്കിന് തൊഴിലാളികളുമെല്ലാമായി ഉല്പാദനവ്യവസ്ഥ മാറി. നിരവധിയായ
യന്ത്രങ്ങളുടെയും ഉപകരണങ്ങളുടെയും കണ്ടുപിടിത്തം ഇക്കാലത്ത് യാഥാര്‍ത്ഥ്യമായി.
വ്യാവസായികക്രമത്തിന്റെ അടിത്തറ ശാസ്ത്രമായിരുന്നു. വലിയതോതിലുള്ള സാങ്കേതികവിദ്യകളുടെ
കാലമായിരുന്നു ഇത്. ഇക്കൂട്ടത്തില്‍ ആവിഎഞ്ചിനുകളുടെ കണ്ടുപിടിത്തം വലിയൊരു
കുതിച്ചുചാട്ടമായിരുന്നു. മെക്കാനിക്സ്, ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രം എന്നീ മേഖലകളിലാണ് ശുദ്ധശാസ്ത്രരംഗത്ത്
നേട്ടങ്ങളുണ്ടായത്. ഗുരുത്വാകര്‍ഷണനിയമത്തിന്റെ തുടര്‍ച്ച എന്ന നിലയിലാണ് ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രരംഗത്തെ
മുന്നേറ്റങ്ങള്‍ ഉണ്ടായത്. പ്രപഞ്ചത്തിന്റെ പരിണാമത്തെക്കുറിച്ചുള്ള ആശയങ്ങള്‍ ഇക്കാലയളവിലാണ്
രൂപംകൊള്ളുന്നത്. പ്രപഞ്ചത്തിലെ എല്ലാം മാറ്റമില്ലാതെ നിലകൊള്ളുന്നു എന്നായിരുന്നു
അരിസ്റ്റോട്ടില്‍ അഭിപ്രായപ്പെട്ടിരുന്നത്. വലിയൊരു നക്ഷത്രസമൂഹത്തില കേവലമൊരു നക്ഷത്രം
മാത്രമാണ് സൂര്യന്‍ എന്ന അഭിപ്രായവുമായി മുന്നോട്ടുവന്നത് വില്യം ഹെര്‍ഷല്‍ ആയിരുന്നു.
വ്യാവസായികവിപ്ലവത്തിന്റെ ഫലമായി രസതന്ത്രത്തിലും പുതിയ ചലനമുണ്ടായി. അത് അവിടെ
ഒതുങ്ങിനിന്നില്ല. കല്‍ക്കരിക്കും അയിരിനും വേണ്ടിയുള്ള അന്വേഷണങ്ങള്‍ രസതന്ത്രത്തിനൊപ്പം
ഭൂവിജ്ഞാനശാസ്ത്രത്തെയും വളര്‍ത്തി.</p>
<p>പതിനെട്ടാം നൂറ്റാണ്ടില്‍ ജീവശാസ്ത്രരംഗത്ത് എടുത്തുപറയേണ്ട ഒന്ന് എഡ്വേര്‍ഡ് ജെന്നര്‍
വസൂരിവാക്സിനുമായി പുതിയൊരു അധ്യായം കുറിച്ചതാണ്. 1796 ലായിരുന്നു അത്.
രോഗപ്രതിരോധശാസ്ത്രം അതോടെ ആരംഭിച്ചു. എന്നാല്‍, പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടിലെ പ്രധാനതാരം
ജീവശാസ്ത്രമായിരുന്നു എന്നുപറയുന്നതില്‍ തെറ്റുണ്ടാവില്ല. കാരണം ചാള്‍സ് ഡാര്‍വിന്‍ (1809- 1882)
പരിണാമസിദ്ധാന്തം അവതരിപ്പിക്കുന്നത് ഈ നൂറ്റാണ്ടിലാണ്. കോപ്പര്‍നിക്കസും കെപ്ലറും ഗലീലിയോവും
ചേര്‍ന്ന് ഭൂമിയെ പ്രപഞ്ചകേന്ദ്രത്തില്‍ നിന്ന് തെറിപ്പിച്ചത് എങ്ങനെയാണോ ലോകത്തെ
പിടിച്ചുകുലുക്കിയത് അതേപോലെയോ അതിലും വലുതായോ ആണ് സ്രഷ്ടാവിന്റെ സ്ഥാനം തെറിച്ചപ്പോള്‍
സംഭവിച്ചത്. സൗരകേന്ദ്രസിദ്ധാന്തം അംഗീകരിക്കുന്നവരില്‍പ്പോലും പലരും പരിണാമസിദ്ധാന്തം
അംഗീകരിക്കാന്‍ തയ്യാറായിരുന്നില്ല; ഇന്നും തയ്യാറല്ല. ഭൂമുഖത്തെ കോടിക്കണക്കിന് ജീവികളില്‍
ഒന്നുമാത്രമാണ് മനുഷ്യരെന്നും അത് ഭൂമിയില്‍ ഉടലെടുത്തിട്ട് താരതമ്യേന അധികമായിട്ടില്ല എന്നുമുള്ള
ശാസ്ത്രസത്യം ആരെയെല്ലാമോ ‍ഞെട്ടിച്ചു.</p>
<p>ബ്രിട്ടീഷ് നാവികസേനയുടെ ഒരു പര്യവേഷണക്കപ്പലില്‍ പ്രകൃതിശാസ്ത്രജ്ഞനെന്ന നിലയില്‍ ലോകം
ചുറ്റാനുള്ള അവസരം അവിചാരിതമായാണ് ചാള്‍സ് ഡാര്‍വിന്റെ ജീവിതത്തിലേക്ക് കടന്നുവന്നത്. എച്ച് എം
എസ് ബീഗിള്‍ എന്നായിരുന്നു ആ കപ്പലിന്റെ പേര്. ഡാര്‍വിന്റെ ഔപചാരികപഠനം കഴിഞ്ഞുനില്‍ക്കുന്ന
അവസരമായിരുന്നു അത്. തെക്കെ അമേരിക്കയുടെ തീരവും ശാന്തസമുദ്രത്തിലെ ദ്വീപുകളുമെല്ലാം സര്‍വേ
ചെയ്യാനുള്ള ആ കപ്പല്‍യാത്ര ഡാര്‍വിന്റെ ജീവിതത്തെ മാത്രമല്ല അടിമുടി മാറ്റിമറിച്ചത്. അത്
ജീവശാസ്ത്രത്തെയും മാറ്റിമറിക്കുന്നതായി. അഞ്ചുവര്‍ഷം നീണ്ടുനിന്ന ആ യാത്രയ്ക്കിടയില്‍ നിരവധി
ജീവികളുടെയും സസ്യങ്ങളുടെയും സ്പെസിമനുകള്‍ ‍ഡാര്‍വിന്‍ ശേഖരിച്ചു. ഡാര്‍വിനെ സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം,
ആത്മസമര്‍പ്പണം ചെയ്ത പഠനത്തിന്റെതായിരുന്നു പിന്നീടുള്ള നിരവധി വര്‍ഷങ്ങള്‍‍. 1858 ല്‍
സ്പീഷീസുകളുടെ ഉദ്ഭവം എന്ന പുസ്തകം പുറത്തുവന്നു. പ്രകൃതിനിര്‍ധാരണം വഴി സ്പീഷീസുകളുടെ ഉദ്ഭവം
അഥവാ ജീവിതമത്സരത്തില്‍ അനുകൂലിതജാതികളുടെ സംരക്ഷണം എന്നായിരുന്നു പുസ്തകത്തിന്റെ മുഴുവന്‍
പേര്‍.</p>
<p>പ്രകൃതിനിര്‍ധാരണം എന്നതാണ് ഡാര്‍വിന്റെ വിപ്ലവാത്മകമായ ആശയം. പരിണാമത്തിനു പിന്നിലെ
അടിസ്ഥാന ആശയമായാണ് ഡാര്‍വിന്‍ ഇത് മുന്നോട്ടുവച്ചത്. അനുകൂലമായവയുടെ തിരഞ്ഞെടുക്കലും അനുകൂലനക്ഷമത
കുറഞ്ഞവയുടെ തിരസ്കരണവും എന്ന് ഏറ്റവും ലളിതമായ രീതിയില്‍ പ്രകൃതിനിര്‍ധാരണത്തെ
വിശേഷിപ്പിക്കാം. പരിസ്ഥിതി മാറുന്നതിനനുസരിച്ച് ജീവികള്‍ ചില വ്യതിയാനങ്ങള്‍
പ്രകടിപ്പിക്കുന്നു. ഈ വ്യതിയാനങ്ങള്‍ പെരുമാറ്റപരമോ ഘടനാപരമോ ആവാം. ഇങ്ങനെ വരുന്ന
വ്യതിയാനങ്ങളില്‍ പരിസ്ഥിതിയോട് കൂടുതല്‍ യോജിച്ചുപോവുന്ന വ്യതിയാനങ്ങളുള്ള ജീവികള്‍
നിലനില്‍ക്കുകയും അല്ലാത്തവ നശിക്കുകയും ചെയ്യും. അനുകൂല വ്യതിയാനങ്ങള്‍ തലമുറകളിലൂടെ കൈമാറ്റം
ചെയ്യപ്പെടുമ്പോള്‍ പുതിയ ജീവിവര്‍ഗങ്ങള്‍ രൂപപ്പെടുന്നു.</p>
<p>ഏറെ വിവാദങ്ങള്‍ സൃഷ്ടിച്ച ഒന്നായിരുന്നു പരിണാമസിദ്ധാന്തം. പരിണാമം എന്ന ആശയത്തെ
പിന്തുണയ്ക്കുന്ന ശാസ്ത്രജ്ഞരില്‍ത്തന്നെ പലരും പ്രകൃതിനിര്‍ധാരണം എന്ന ആശയത്തെ സ്വീകരിക്കാന്‍
ആദ്യകാലത്ത് തയ്യാറായിരുന്നില്ല. മനുഷ്യപൂര്‍വികരുടെ ഫോസിലുകളൊന്നും തന്നെ കണ്ടെടുത്തിട്ടില്ലാത്ത
കാലമായിരുന്നു അത് എന്നോര്‍ക്കണം. ഇന്ന് മനുഷ്യപൂര്‍വികരുടെ നാള്‍വഴികളെക്കുറിച്ച് അനിഷേധ്യമായ
തെളിവുകള്‍ ശാസ്ത്രലോകത്തുണ്ട്. ഫോസിലുകളുടെ തെളിവുകള്‍ മാത്രമല്ല, ഭ്രൂണവിജ്ഞാനം,
ജീവഭൂമിശാസ്ത്രം, പാരമ്പര്യശാസ്ത്രം, തന്മാത്രാജീവശാസ്ത്രം എന്നിങ്ങനെയുള്ള പഠനശാഖകളെല്ലാം
ഈ സിദ്ധാന്തത്തെ പിന്തുണയ്ക്കുന്നു എന്നതാണ് വസ്തുത. അതുകൊണ്ടാണ് പോപ്പ് ജോണ്‍ പോള്‍ രണ്ടാമന് 1996
ല്‍ ഇങ്ങനെ പറയേണ്ടിവന്നത്.</p>
<p>"ഇന്ന് പുതിയ വിവരങ്ങളുടെ അടിസ്ഥാനത്തില്‍ പരിണാമവാദം കേവലം ഒരു ഹൈപ്പോതിസീസ് എന്നതില്‍
നിന്നും ഏറെ മുന്നോട്ടുപോയിരിക്കുന്നു. വിവിധ വൈജ്ഞാനികശാഖകളിലെ പുതിയ കണ്ടുപിടിത്തങ്ങള്‍വഴി
ഗവേഷകര്‍ക്കിടയില്‍ ഈ സിദ്ധാന്തം പരക്കെ സ്വീകരിക്കപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു എന്ന വസ്തുത പ്രത്യേക
പരിഗണന അര്‍ഹിക്കുന്നു. വ്യത്യസ്തങ്ങളായ ശാസ്ത്രമേഖലകളില്‍ സ്വതന്ത്രമായും സുതാര്യമായും നടത്തിയ
പഠനങ്ങള്‍ ഒരേ നിഗമനങ്ങളില്‍ എത്തിച്ചേരുന്നു എന്നത് ഈ സിദ്ധാന്തത്തെ ശരിവെക്കുന്ന ശക്തമായ
വാദമുഖങ്ങളാണ്."</p>
<p>ഡാര്‍വിന്‍ മാത്രമല്ല, ആല്‍ഫ്രഡ് റസ്സല്‍ വാലസ്, ഗ്രിഗോര്‍ യോഹാന്‍ മെന്‍ഡല്‍, റുഡോള്‍ഫ് ഫിര്‍കോവ്,
ലൂയി പാസ്റ്റര്‍, ജോസഫ് ലിസ്റ്റര്‍, ജൂലിയസ് സാക്സ്, റോബര്‍ട്ട് കോക്ക് എന്നിങ്ങനെ പത്തൊമ്പതാം
നൂറ്റാണ്ടില്‍ ജീവശാസ്ത്രത്തിന് കുതിപ്പ് നല്‍കിയ നിരവധി ശാസ്ത്രജ്ഞരുണ്ട്.</p>
<p>സയന്റിസ്റ്റ് എന്ന പദം ആദ്യമായി കടന്നുവന്നത് 1883 ലാണ്. ശാസ്ത്രപുരോഗതിക്കായുള്ള ബ്രിട്ടീഷ്
അസോസിയേഷന്റെ സമ്മേളനത്തില്‍ വില്യം വെവല്‍ എന്ന ആളാണ് ഈ മാറ്റം നിര്‍ദേശിച്ചത്. അതുവരെ
നാച്വറല്‍ ഫിലോസഫേഴ്സ് എന്ന പേരില്‍ അറിയപ്പെട്ടവര്‍ അന്നുമുതല്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ എന്നറിയപ്പെടാന്‍
തുടങ്ങി. ഗവേഷണം ഒരു തൊഴിലായി സ്വീകരിക്കുന്ന അവസ്ഥയും അതേകാലത്താണ് രൂപംകൊണ്ടത്. ഈ
ദിശയിലുള്ള ആദ്യനീക്കം ജര്‍മനിയിലായിരുന്നു. ഇതിനെ തുടര്‍ന്നാണ് ജര്‍മന്‍ സര്‍വകലാശാലകളില്‍
ശാസ്ത്രത്തിന് വലിയ കുതിച്ചുകയറ്റം ഉണ്ടാവുന്നത്. തുടര്‍ന്ന് ശാസ്ത്രസമ്മേളനങ്ങളും
ശാസ്ത്രപ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളും രൂപംകൊള്ളാനും തുടങ്ങി.</p>
<p>പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ ഒടുക്കവും ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ തുടക്കവും ഭൗതികശാസ്ത്രരംഗത്ത്
കോളിളക്കങ്ങളുടെ കാലമായിരുന്നു. പ്രപഞ്ചത്തിന്റെ അടിസ്ഥാന ആശയങ്ങള്‍ കണ്ടെത്തിക്കഴിഞ്ഞു എന്ന
ധാരണ നിലനിന്നുപോന്ന ഒരു കാലഘട്ടത്തിലാണ് ഇത്തരം കോളിളക്കങ്ങള്‍ ഉണ്ടാവുന്നത്. 1875 ല്‍
മാക്സ്പ്ലാങ്ക് എന്നൊരു ചെറുപ്പക്കാരന്‍ തന്റെ ഭാവിജീവിതം ഭൗതികശാസ്ത്രമേഖലയിലാണോ
ഗണിതശാസ്ത്രമേഖലയിലാണോ ചെലവിടേണ്ടതെന്ന് സന്ദേഹിച്ച ഘട്ടത്തില്‍ സുഹൃത്തുക്കളെല്ലാം ഭൗതികം
ഏതായാലും വേണ്ട എന്ന അഭിപ്രായക്കാരായിരുന്നുവത്രേ. കാരണം ഭൗതികത്തിലെ ഏതാണ്ടെല്ലാം
കണ്ടെത്തിക്കഴിഞ്ഞു. ഇനി അവസാനത്തെ മിനുക്കുപണികള്‍ മാത്രമേ ബാക്കിയുള്ളൂ എന്നായിരുന്നു
എല്ലാവരുടെയും ധാരണ. അത്തരമൊരു ലോകത്തേക്കാണ് മൈക്കിള്‍സണ്‍, മോര്‍ളി എന്നിവര്‍ 1887 ല്‍ ഒരു
പരീക്ഷണവുമായി കടന്നുവന്നത്. അതോടെ പ്രപഞ്ചത്തില്‍ സര്‍വവ്യാപിയായി നിറഞ്ഞുകിടക്കുന്നു എന്ന്
ന്യൂട്ടണ്‍ ഉള്‍‍പ്പെടെയുള്ളവര്‍ വിശ്വസിച്ചിരുന്ന ഈഥര്‍ എന്നൊന്നില്ലെന്ന് തെളിഞ്ഞു. യഥാര്‍ത്ഥത്തില്‍
ഈഥറിന്റെ ഒഴുക്ക് അളക്കാനിറങ്ങിയവരായിരുന്നു മൈക്കിള്‍സണും മോര്‍ളിയും‍. ഈഥറിലൂടെ സഞ്ചരിക്കുന്ന
പ്രകാശത്തിന് നിരീക്ഷകനെ അപേക്ഷിച്ചുള്ള വേഗം, നിരീക്ഷകന്‍ പ്രകാശസ്രോതസ്സില്‍ നിന്ന് അകലേക്കോ
അടുത്തേക്കോ സഞ്ചരിക്കുന്നതിനനുസരിച്ച് വ്യത്യാസപ്പെടുമെന്നായിരുന്നു ന്യൂട്ടണ്‍ പറഞ്ഞിരുന്നത്.
ഭൗതികത്തിലെ കുലപതിയായ ന്യൂട്ടണ്‍ പറഞ്ഞവയില്‍ പതിരുണ്ടന്ന് വന്നിരിക്കുന്നു. അങ്ങനെ കുഴഞ്ഞുമറിഞ്ഞ
അന്തരീക്ഷത്തിലേക്കാണ് മാക്സ് പ്ലാങ്കിന്റെ ക്വാണ്ടം സിദ്ധാന്തവും (1900), ഐന്‍സ്റ്റൈന്റെ
ആപേക്ഷികതാസിദ്ധാന്തവും (1905) കടന്നുവരുന്നത്. റൂഥര്‍ഫോര്‍ഡ് മുന്നോട്ടുവച്ച അണുമാതൃകയെക്കൊണ്ട്
പലതും വിശദീകരിക്കാന്‍ കഴിയുന്നില്ലെന്ന പ്രശ്നത്തിന് ഉത്തരവുമായാണ് മാക്സ്പ്ലാങ്ക് മുന്നോട്ടുവന്നത്.
പ്രകാശത്തിന്റെ കണികാസ്വഭാവവും തരംഗസ്വഭാവവും ഉള്‍ക്കൊള്ളാന്‍ സഹായിക്കുന്നതായിരുന്നു ക്വാണ്ടം
സിദ്ധാന്തം. ഈഥറിനെച്ചൊല്ലിയുള്ള ചിന്താക്കുഴപ്പത്തില്‍ നിന്ന് മുന്നോട്ടുപോവാന്‍ ഐന്‍സ്റ്റൈന്റെ
സവിശേഷ ആപേക്ഷികതാ സിദ്ധാന്തമാണ് സഹായിച്ചത്. അദ്ദേഹത്തിന്റെ E= mc2 എന്ന സമവാക്യം
അതിപ്രശസ്തമായി. ദ്രവ്യവും ഊര്‍ജവും ഒന്നുതന്നെയാണെന്ന് ഇതിലൂടെ അദ്ദേഹം സ്ഥാപിച്ചു.</p>
<h3 class="section-head" id="കാലം കാത്തുവച്ച പ്രതിഭ"><a
href="#കാലം കാത്തുവച്ച പ്രതിഭ">കാലം കാത്തുവച്ച പ്രതിഭ</a></h3>
<p>ഹൈസ്കൂള്‍ വിദ്യാര്‍ത്ഥികളെ ഫിസിക്സും ഗണിതവും പഠിപ്പിക്കാനുള്ള ഒരു ഡിഗ്രി നേടി
പ്രത്യേകിച്ച് ജോലിയൊന്നും കിട്ടാതെ സ്വകാര്യട്യൂഷന്‍ എടുക്കാന്‍ തയ്യാറാണെന്ന പരസ്യം നല്‍കി
ജീവിക്കാന്‍ ശ്രമിച്ച ഒരു യുവാവുണ്ടായിരുന്നു. അയാള്‍ ഒരു ദരിദ്ര ജൂതകുടുംബത്തിലാണ് ജനിച്ചത്.
ട്യൂഷനുള്ള അവസരമൊന്നും കാര്യമായി കിട്ടിയില്ലെങ്കിലും ബേണിലെ സ്വിസ് പേറ്റന്റ് ഓഫീസില്‍ ഒരു
ഗുമസ്തന്റെ പണി ഒത്തുകിട്ടി. ഓഫീസിലെ ജോലികളോടൊപ്പം സ്വന്തം താല്പര്യത്തിനനുസരിച്ച് ചെറിയ
ചില ഗവേഷണങ്ങളൊക്കെ അയാള്‍ നടത്തുന്നുണ്ടായിരുന്നു. 1905 ല്‍ അനലെൻ ഡെർ ഫിസിക് എന്ന
പ്രസിദ്ധമായ ജര്‍മന്‍ ശാസ്ത്രജേണലില്‍ തുടര്‍ച്ചയായി ആ ചെറുപ്പക്കാരന്റെ മൂന്ന് പ്രബന്ധങ്ങള്‍
പ്രസിദ്ധീകരിച്ചുവന്നു. അയാളുടെ പേര് ആല്‍ബര്‍ട്ട് ഐന്‍സ്റ്റൈന്‍ എന്നായിരുന്നു. അതെ, ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ട്
കണ്ട ഏറ്റവും വലിയ ശാസ്ത്രപ്രതിഭ തന്നെ. ഒന്നാമത്തെ പ്രബന്ധം പ്രകാശ വൈദ്യുതപ്രഭാവ
(Photoelectric effect) ത്തെക്കുറിച്ചായിരുന്നു. ചില ലോഹങ്ങളില്‍ പ്രകാശം വീണാല്‍
ലോഹത്തിന് പോസിറ്റീവ് ചാര്‍ജ് കൈവരുന്നതെന്തുകൊണ്ടെന്ന് വിശദീകരിക്കാന്‍ വിദ്യുത് കാന്തിക
തരംഗസിദ്ധാന്തത്തിന് അതുവരെ കഴിഞ്ഞിരുന്നില്ല. മാക്സ് പ്ലാങ്കിന്റെ ക്വാണ്ടം സിദ്ധാന്തത്തിന്റെ
അടിസ്ഥാനത്തില്‍ അതിന് വിശദീകരണം കണ്ടെത്തുകയാണ് ആ പ്രബന്ധത്തിലൂടെ ഐന്‍സ്റ്റൈന്‍ ചെയ്തത്.
രണ്ടാമത്തെ പ്രബന്ധം ബ്രൗണിയന്‍ ചലനം എന്ന പ്രതിഭാസത്തിന്റെ കാരണത്തെക്കുറിച്ചായിരുന്നു. 1827
ല്‍ കണ്ടെത്തിയ ഒരു പ്രശ്നത്തിന്റെ ഉത്തരം. ഒപ്പം സ്റ്റാറ്റിസ്റ്റിക്കല്‍ മെക്കാനിക്സ് എന്ന
ശാസ്ത്രശാഖയ്ക്ക് വലിയ ഗതിവേഗവും ഈ പ്രബന്ധം നല്‍കി.</p>
<p>മൂന്നാമത്തെ പ്രബന്ധം സവിശേഷ ആപേക്ഷികതാസിദ്ധാന്തമായിരുന്നു. അതിന്റെ ഉള്ളടക്കത്തെ
ലളിതമായി നമുക്ക് ഇപ്രകാരം ക്രോഡീകരിക്കാം.</p>
<p>• ഒരു വസ്തുവിന്റെ നീളം അതിന്റെ ആപേക്ഷിക ചലനാവസ്ഥയെ ആശ്രയിച്ചിരിക്കും. നിരീക്ഷകനെ
അപേക്ഷിച്ച് അതിവേഗം ചലിക്കുന്ന ഒരു വസ്തുവിന് ചലനദിശയില്‍ നീളം കുറയുന്നു.</p>
<p>• സമയവും ചലനാവസ്ഥയെ ആശ്രയിച്ചിരിക്കുന്നു. സമയാന്തരാളം കൂടുന്നു. ചലിക്കുന്ന ക്ലോക്കിലെ
ഒരു സെക്കന്റ് ഇടവേള നിരീക്ഷകന്റെ ക്ലോക്കില്‍ ഒന്നിലേറെ സെക്കന്റുകള്‍ക്ക് തുല്യമായിരിക്കും.</p>
<p>• വസ്തുക്കളുടെ പിണ്ഡം ചലനാവസ്ഥയെ ആശ്രയിച്ചിരിക്കും. നിശ്ചലാവസ്ഥയില്‍ ഒരു കിലോഗ്രാം
പിണ്ഡമുള്ള വസ്തുവിന് അതിവേഗം ചലിക്കുമ്പോള്‍ പിണ്ഡം വര്‍ധിക്കുന്നു.</p>
<p>• പദാര്‍ത്ഥവും ഊര്‍ജവും ഒരേ വസ്തുതയുടെ രണ്ടു ഭാവങ്ങള്‍ മാത്രമാണ്. ഊര്‍ജത്തെ പദാര്‍ത്ഥമായും
പദാര്‍ത്ഥത്തെ ഊര്‍ജമായും മാറ്റാം. E= mc2 എന്ന സമവാക്യം ഈ ബന്ധത്തെ കുറിക്കുന്നു.</p>
<p>• സ്ഥലവും കാലവും തമ്മില്‍ കൃത്യമായ വേര്‍തിരിവില്ല. സ്ഥലവും കാലവും ചേര്‍ന്ന സാതത്യം
(space- time continum) ആണ് യാഥാര്‍ത്ഥ്യം. ഒരാള്‍ രണ്ടു സംഭവങ്ങള്‍ രണ്ടുസ്ഥലത്ത് ഒരേ സമയത്ത്
നടക്കുന്നതായി കാണുമ്പോള്‍, അയാളുമായി ആപേക്ഷിക വേഗതയുള്ള മറ്റൊരാള്‍ ആ സംഭവങ്ങള്‍ രണ്ടുസ്ഥലത്ത്
രണ്ടു സമയങ്ങളില്‍ നടക്കുന്നതായി കണ്ടെന്നുവരാം. (കടപ്പാട്: പ്രൊഫ കെ പാപ്പുട്ടി, ഐന്‍സ്റ്റൈന്‍
അനുസ്മരണ പ്രഭാഷണം)</p>
<p>1915 ല്‍ ഐന്‍സ്റ്റൈന്‍ സാമാന്യ ആപേക്ഷികതാസിദ്ധാന്തത്തിനും രൂപം നല്‍കി. ഇത്
പ്രപഞ്ചവിജ്ഞാനീയം എന്ന ശാസ്ത്രശാഖയുടെ തുടക്കമായിരുന്നു. പ്രപഞ്ചവീക്ഷണമാകെ
തിരുത്തിക്കുറിക്കുന്നവയായി ഐന്‍സ്റ്റൈന്റെ സിദ്ധാന്തങ്ങള്‍ മാറി. അവയെല്ലാം പില്‍ക്കാലത്ത്
പരീക്ഷണങ്ങളിലൂടെ ശരിയാണെന്ന് ശാസ്ത്രലോകം കണ്ടെത്തുകയും ചെയ്തു.</p>
<h3 class="section-head" id="ജീവശാസ്ത്രത്തിന്റെ കുതിപ്പ്"><a
href="#ജീവശാസ്ത്രത്തിന്റെ കുതിപ്പ്">ജീവശാസ്ത്രത്തിന്റെ കുതിപ്പ്</a></h3>
<p>ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ സവിശേഷതയായി സാങ്കേതികവിദ്യാരംഗത്ത്, വിശേഷിച്ച്
വിവരസാങ്കേതികവിദ്യാരംഗത്ത് കൈവരിച്ച നേട്ടങ്ങളെ എടുത്തുപറയാറുണ്ട്. എന്നാല്‍ നൂറ്റാണ്ടിന്റെ
രണ്ടാം പാതിയില്‍ ജീവശാസ്ത്രരംഗത്ത് നടന്ന വലിയ വിപ്ലവം അതിന്റെ ആഴവും സമഗ്രതയുംകൊണ്ട്
മനുഷ്യരാശിയുടെ ഭാവിയെ നിര്‍ണായകമായ രീതിയില്‍ സ്വാധീനിക്കുന്ന ഒന്നാണെന്ന കാര്യം പലപ്പോഴും
പരിഗണിക്കപ്പെട്ടിട്ടില്ല. മോളിക്യുലാര്‍ ബയോളജിയുടെ രംഗത്തും ജനിതകശാസ്ത്രത്തിലും
ഇക്കാലഘട്ടത്തില്‍ ഉണ്ടായ മുന്നേറ്റം എടുത്തുപറയേണ്ടതുണ്ട്. ഡാര്‍വിന്റെ പരിണാമസിദ്ധാന്തത്തിനുശേഷം
ജീവശാസ്ത്രരംഗത്തുണ്ടായ വലിയ മുന്നേറ്റം 1953 ല്‍ വാട്‌സും ക്രിക്കും ചേര്‍ന്ന് അവതരിപ്പിച്ച ഡി
എന്‍ എ യുടെ ഘടന സംബന്ധിച്ച വെളിപ്പെടുത്തലുകളായിരുന്നു. 1985- 2000 കാലയളവിലുണ്ടായ
മുന്നേറ്റം ഒരുകൂട്ടം ഗവേഷകരുടെ കൂട്ടായ്മയുടെ സൃഷ്ടിയായിരുന്നു. ജീവശാസ്ത്രരംഗത്തെ മൂന്നാം
വിപ്ലവം എന്ന് വിളിക്കപ്പെടുന്ന ഈ ഘട്ടം ഭൗതികശാസ്ത്രം, എഞ്ചിനീയറിങ്ങ്, ഗണിതം,
കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് എന്നിവയുമായുള്ള അതിന്റെ ഒന്നിച്ചുചേരലാണ് (convergence). മേല്‍പ്പറഞ്ഞവയുടെ
ഏതാനും ചില ടൂളുകളോ രീതികളോ ജീവശാസ്ത്രമേഖലയില്‍ ഉപയോഗിച്ചു എന്നതിനപ്പുറമുള്ള ഒരു
ഒത്തുചേരലാണിത്. ആഴത്തിലുള്ള ഈ ഒത്തുചേരല്‍ ജീവശാസ്ത്രമേഖലയ്ക്കുമാത്രമല്ല പ്രയോജനപ്പെടുന്നത്.
മറിച്ച് അതൊരു പരസ്പരസഹായക പ്രക്രിയയാണ്.</p>
<p>ജീവന്റെ അടിസ്ഥാനം അഡനൈൻ (A), തൈമിൻ (T), ഗ്വാനിൻ (G), സൈറ്റൊസിൻ (C) എന്നീ
ബേസുകളുടെ ആവര്‍ത്തനമാണെന്നും ഡി എന്‍ എ യിലെ സ്ട്രാന്‍ഡുകളില്‍ (രണ്ടിഴകള്‍ കെട്ടുപിണഞ്ഞ് പിരിയന്‍
കോണി‍ രൂപത്തിലുള്ള ഒരു ഘടനയാണ് ഡി എന്‍ എ യുടേത്) അവ നിര്‍മിക്കുന്ന ജോഡികളു (base pairs)
മാണെന്ന് ഇന്ന് ശാസ്ത്രലോകത്തിനറിയാം. ഒരു ജീവിയിലെ പാരമ്പര്യസ്വഭാവങ്ങളുടെ
വാഹകതന്മാത്രകളാണ് ജീനുകൾ. മനുഷ്യകോശത്തില്‍ ഏതാണ്ട് ഒരുലക്ഷത്തിലധികം ജീനുകള്‍ ഉണ്ട്. ഇവ ഡി
എന്‍ എ യില്‍ ഏത് ക്രമത്തിലാണ് ആലേഖനം ചെയ്യപ്പെട്ടത് എന്നത് മനസ്സിലാക്കാന്‍ ജീനോമിക
വിജ്ഞാനവും പ്രോട്ടീനോമികവിജ്ഞാനവും മനുഷ്യജീനോം പദ്ധതിയുമൊക്കെ ചേര്‍ന്ന്
സാധിതമാക്കിയിരിക്കുന്നു. മനുഷ്യജീനോമില്‍ ക്രമീകരിക്കപ്പെട്ടിട്ടുള്ള ഏതാണ്ട് ആറായിരം കോടി
ജോടി ന്യൂക്ലിയോടൈഡുകളുടെ 99.9 ശതമാനവും മുഴുവന്‍ മനുഷ്യരിലും ഒരേപോലെയാണെന്ന് തെളിഞ്ഞതോടെ
മാനുഷരെല്ലാരുമൊന്നുപോലെ എന്ന ചൊല്ല് അക്ഷരാര്‍ത്ഥത്തില്‍ ശരിയാണെന്ന് വന്നിരിക്കുന്നു.
മനുഷ്യജീനോമിനെ പൂര്‍ണമായി മാപ്പ്ചെയ്യാന്‍ കഴിഞ്ഞതോടെ ജനിതകവൈകല്യങ്ങളെ പരിഹരിക്കാന്‍
കഴിയുന്ന ചികിത്സാരീതികള്‍ സാധിതമായിരിക്കുന്നു. ഗുണമേന്മയുള്ള വിത്തുകളും സസ്യങ്ങളും
രൂപപ്പെടുത്താനും അതുവഴി മനുഷ്യജീവിതം കൂടുതല്‍ മെച്ചപ്പെടുത്താനുള്ള വഴികളും തെളിഞ്ഞിരിക്കുന്നു.
അതേ അവസരത്തില്‍ ഇതിനെയെല്ലാം ആര് ഉപയോഗിക്കുന്നു, എന്തിനുവേണ്ടി ഉപയോഗിക്കുന്നു എന്നെല്ലാമുള്ള
നിരവധി നൈതികപ്രശ്നങ്ങളെയും അത് മുന്നോട്ടുവെക്കുന്നു.</p>
<h3 class="section-head" id="അത്ഭുതം ഈ വിജ്ഞാനസാഗരം"><a
href="#അത്ഭുതം ഈ വിജ്ഞാനസാഗരം">അത്ഭുതം ഈ വിജ്ഞാനസാഗരം</a></h3>
<p>അഭൂതപൂര്‍വമായ വളര്‍ച്ചയാണ് ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ടില്‍ ശാസ്ത്രത്തിന് കൈവന്നത്. ശുദ്ധശാസ്ത്രരംഗത്തും
പ്രായോഗികരംഗത്തും അത് സങ്കല്പങ്ങളെ കവച്ചുവെക്കുന്നു. ബഹിരാകാശഗവേഷണവും ഇലക്ട്രോണിക്സുമൊക്കെ
ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ടിലെ കുതിപ്പുകളായിരുന്നു. സാങ്കേതികവിദ്യകള്‍ പ്രതിദിനമെന്നോണം
മാറിമറഞ്ഞുകൊണ്ടിരിക്കുകയാണിപ്പോള്‍. അനവധിയായ ശാഖകളായും ഉപശാഖകളുമായും വളര്‍ന്നുപന്തലിച്ച
ഒരു വന്‍ വടവൃക്ഷമാണ് ഇന്ന് ശാസ്ത്രം. സൂക്ഷ്മപ്രപഞ്ചത്തിന്റെ നിഗൂഢമേഖലകളിലും അനന്തമായ
പ്രപഞ്ചത്തിന്റെ വിദൂരകോണുകളിലും ശാസ്ത്രത്തിന്റെ സവിശേഷമായ കണ്ടെത്തലുകള്‍ നടക്കുന്നു.
ഗ്രഹാന്തരയാത്രകള്‍ പോലും സാധ്യമായിരിക്കുന്നു. കൃത്രിമമായി ജീവന്‍ ഉരുത്തിരിച്ചെടുക്കാനുള്ള ശേഷി
പോലും ഇന്ന് മനുഷ്യര്‍ നേടിയിരിക്കുന്നു. വിവരസാങ്കേതികവിദ്യാവിപ്ലവത്തിന്റെ കാലഘട്ടത്തിലാണ്
നാമിപ്പോള്‍ ജീവിക്കുന്നത്. ലോകം ഇന്ന് വളരെ ചുരുങ്ങിച്ചെറുതായിരിക്കുന്നു. എല്ലാം
വിരല്‍ത്തുമ്പിന്റെ ഒരു ക്ലിക്കില്‍ നമ്മുടെ മുന്നിലേക്ക് വരുന്നു. പ്രകൃതിശക്തികളുടെയും
കാട്ടുമൃഗങ്ങളുടെയും മുന്നില്‍ വെറുങ്ങലിച്ചു നിന്ന ആ പഴയ ജീവിവര്‍ഗം തങ്ങള്‍ സൃഷ്ടിച്ച അറിവുകൊണ്ട്
ഇന്ന് സവിശേഷമായൊരു സ്ഥാനം അലങ്കരിക്കുന്നു. മാനവരാശി നേടിയ വിജ്ഞാനത്തിന്റെ ആഴവും
പരപ്പും ആരിലാണ് അത്ഭുതമുളവാക്കാത്തത്.</p>
<nav class="pagination pager flat">
    <ul>
        <li class="prev">
            <span class="label tag">Prev</span>
            <a href="../6_vijnjanathinte_nattuvazhikal">വിജ്ഞാനത്തിന്റെ നാട്ടുവഴികൾ</a>
        </li>
        <li class="next">
            <span class="label tag">Next</span>
            <a href="../8_samoohyasasthrangalude_vikasam">സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങളുടെ വികാസം</a>
        </li>
    </ul>
</nav>
{{< /rawhtml >}}
